1. Вопрос:
Слово «философия» с древнегреческого языка переводится как «любовь к мудрости»,
что в современном понимании философии значит стремление к знанию, определению
его методов и критериев.
Ответ:
Да
2. Вопрос:
Этический рационализм предполагает, что знание является высшим идеалом и
критерием моральных и нравственных оценок.
Ответ:
Да
3. Вопрос:
Метод Г.В.Ф. Гегеля предполагал, что необходимо рассматривать вещи в их
целостности и неизменности.
Ответ:
Нет
4. Вопрос:
Идеалы научного математического знания определили развитие философии в Новое
время.
Ответ:
Да
5. Вопрос:
Прежде, чем появился научный (философский) тип мировоззрения, существовали
религиозный и мифологический.
Ответ:
Да
6. Вопрос:
В наше время, также как и ранее, не прекращаются попытки построить общее учение
о методе.
Ответ:
Да
7. Вопрос:
Мировоззрение является одним из разделов философии, проясняющим отношение
«Человек-Мир».
Ответ:
Нет
8. Вопрос:
История древних греков не легенда, а исследование, и именно поэтому она не
теократична, а - ...
Ответ:
гуманистична
9. Вопрос:
История получила распространение в период мировоззренческого кризиса. Свою
очевидность утрачивает:
Ответ:
истина мифа
10. Вопрос:
Произведения, соответствующие римскому политическому могуществу и описывающие
его создал следующий историк:
Ответ:
все вышеперечисленные (Тит Ливий; Тацит; Полибий)
11. Вопрос:
Человек был элементом природы/хаоса в античной истории, сама же она была
историей свершающегося постоянно Космоса. В силу этого античная история:
Ответ:
циклична и космична
12. Вопрос:
Какое событие лишило человека доверия к окружавшей действительности и дало
начало новому витку развития истории как науки?
Ответ:
падение Римской империи
13. Вопрос:
Для христианства исторический процесс одинаков, его процесс для всех един. Это
происходит потому, что:
Ответ:
все люди и все народы вовлечены в осуществление божественных предначертаний
14. Вопрос:
Христианское линейное понимание времени и истории сохраняло свое влияние очень
долго. До какого времени?
Ответ:
до эпохи Просвещения
15. Вопрос:
Историки христианства относили апокалиптический момент истории к:
Ответ:
все вышеперечисленное (изобретению книгопечатания; Французской революции;
научному развитию и движению XVII века)
16. Вопрос:
Проводник хилиазма Иоахим Флорский предвещал наступление Царства Святого духа:
Ответ:
в 1260 году
17. Вопрос:
В учении Иоахима Флорского четко видится тенденция, нашедшая свое место в
учениях утопистов XVI-XVII веков, которые, в свою очередь, непосредственно
предшествовали возникновению исторического мировоззрения. Это – ...
Ответ:
социальная заинтересованность
18. Вопрос:
К XVI веку идея творения и спасения меняется на идею...
Ответ:
творчества
19. Вопрос:
Первым указывает на фактический характер истории:
Ответ:
Дж. Вико
20. Вопрос:
Вико рассматривает исторический процесс в качестве явления, в котором не просто
происходят некие факты, но люди творят языки, государства, нравы. То есть, он:
Ответ:
видит в истории историю возникновения и развития человеческих обществ и их
институтов
21. Вопрос:
Для Джамбаттисты Вико история – это:
Ответ:
непрерывное настоящее, представляющее собой становящееся новое общество
22. Вопрос:
Два основных прямых последователя Вико в XIX веке:
Ответ:
И.Г. Гердер и И.Г. Фихте
23. Вопрос:
О чем сообщает появление в XIX веке понятия «нация»?
Ответ:
о том, в это время появляется огромное число людей, активно заявляющей о своей
социальной позиции, зарождаются общности, воспринимающие себя как единую силу
24. Вопрос:
Важным для содержания исторического факта является сопоставление исторического
процесса и ...
Ответ:
уровня развития конкретного общества
25. Вопрос:
Социальные катастрофы, войны, проблемы первой половины ХХ века лишили Европу и
человечество иллюзии о том, что:
Ответ:
человеческий разум нравственен сам по себе и прогресс заключается в том, чтобы
общество могло предоставить наибольшие возможности для реализации свободы
26. Вопрос:
Двигателем буржуазной цивилизации является:
Ответ:
классовый конфликт
27. Вопрос:
Переход к современному финансовому капитализму не смог бы состояться, если бы
западными странами не осуществлялась политика
Ответ:
колониализма и неоколониализма
28. Вопрос:
Посткапиталистическое производство стремится к:
Ответ:
тотализации пространства человеческого бытия
29. Вопрос:
Августин иллюстрирует идею о сотворении неба и земли Богом, противопоставляя их
сотворение:
Ответ:
созданию вещи мастером
30. Вопрос:
Августин в числе прочих определяет следующие «составляющие» мастера, которые
сотворены Богом:
Ответ:
тело, душу, талант
31. Вопрос:
Августину не нравится идея о том, что Бог сотворил землю и небо своими словами,
облеченными в телесную форму, поскольку:
Ответ:
это означает, что до сотворения земли и неба уже было телесное существо, могущее
их произнести
32. Вопрос:
Р. Коллингвуд исходит из того, что прошлое как специфический объект может быть
познан при помощи:
Ответ:
ничего из перечисленного (математики; теологии; естественных наук)
33. Вопрос:
С точки зрения Р. Коллингвуда, понять прошлое – не то же самое, что понять
историю как науку. Поэтому чтобы понять, что такое история как наука
Ответ:
нужно иметь исторические знания и опыт рефлексии
34. Вопрос:
Основная ценность науки истории, по Р. Коллингвуду, в том, что она может дать
ответ на вопрос, что представляет собой человек. Это происходит потому, что
история может определить
Ответ:
что человек смог сделать за прошедшие столетия
35. Вопрос:
С точки зрения А. Тойнби, самое важное в истории XX в. это
Ответ:
воздействие западной цивилизации на другие
36. Вопрос:
Согласно А. Тойнби, понимание истории народа или страны зависит от цивилизации,
к которой они относятся, то есть:
Ответ:
от наименьшего необходимого исторического контекста
37. Вопрос:
Большая часть цивилизаций, называемых А. Тойнби, может быть символически
обозначена посредством
Ответ:
исповедуемой религии
38. Вопрос:
Главная критика Франком рационалистической философии истории заключается в
утверждении, что две ее главные предпосылки ложны, поскольку:
Ответ:
история движется независимо от развития умственного развития, и жизнь человека
от него зависит не всегда
39. Вопрос:
Франк считает, что смысл истории может быть реализован только в том случае,
если:
Ответ:
каждая эпоха имеет свое значение, а также является творцом и проводником этого
смысла
40. Вопрос:
Франк утверждает, что:
Ответ:
человечество способно осознать себя на любой стадии истории
41. Вопрос:
По С.Л. Франку «ложный» тип философии истории заключается в том, чтобы понять:
Ответ:
цель исторического развития
42. Вопрос:
С позиции Р. Коллингвуда, основной вопрос философии истории:
Ответ:
Как наука история познает прошлое?
43. Вопрос:
Отношение к человеку как к особому существу, выделяющемуся из остального мира,
возникло и утвердилось не сразу, а только к эпохе Возрождения.
Ответ:
Нет
44. Вопрос:
Эволюционизм как способ понимания развития человечества, вместе с гуманизмом,
противостоял колониализму и дарвинизму.
Ответ:
Нет
45. Вопрос:
Понимание человека как субъекта в эпоху Просвещения развивается в
механистическом духе.
Ответ:
Да
46. Вопрос:
47. Вопрос:
И.Кант одновременно придерживался точек зрения, что человек не свободен от
законов природы, и что его можно рассматривать как свободное существо.
Ответ:
Да
48. Вопрос:
Особенность позиции всех ученых-естествоиспытателей в том, что человек является
одним из элементов развития природы, равным другим ее элементам.
Ответ:
Нет
49. Вопрос:
Психоанализ тоже можно считать одним из направлений, исследовавших сущность
человека в XX в.
Ответ:
Да
50. Вопрос:
Такая область бытия человека, как экзистенциальный выбор, становится основным
предметом исследования структурализма.
Ответ:
Нет
51. Вопрос:
Любовь, по Гегелю – осознание единства с другим человеком.
Ответ:
Да
52. Вопрос:
В браке, по Гегелю, содержатся два важных аспекта: момент природной жизненности
и духовное единство.
Ответ:
Да
53. Вопрос:
Гегель определяет брак как чистую духовную любовь.
Ответ:
Нет
54. Вопрос:
Брак в себе для Гегеля – нерасторжим, поскольку нравственная сторона возвышается
над влечением, влюбленностью. Выступая в качестве только лишь модальности,
влечение уходит на второй план.
Ответ:
Да
55. Вопрос:
Гегель выделяет основную цель брака, считая, что брак как единство существует
для продолжения рода.
Ответ:
Нет
56. Вопрос:
Гегель приводит доводы против брака между родственниками. Его тезис в том, что
против такого брака восстает понятие самого предмета.
Ответ:
Да
57. Вопрос:
Э.Фромм полагает, что старость – это универсальный общечеловеческий феномен,
характерный для всех культур.
Ответ:
Нет
58. Вопрос:
Э.Фромм видит проблему современной индустрии развлечений в том, что она
провоцирует человека испытывать разнообразные чувства, обогащая его в этом
отношении, но отвлекая от работы и семьи.
Ответ:
Нет
59. Вопрос:
Согласно Фромму, одним из важнейших направлений развития человека является его
становление в качестве личности, одновременно связанной с миром и независимой от
него.
Ответ:
Да
60. Вопрос:
Предметы, удовлетворяющие духовные потребности, в отличие от базовых, могут
сопротивляться потреблению.
Ответ:
Нет
61. Вопрос:
Г.-Г. Гадамер полагает, что философия использует понятия в качестве инструментов
познания реальности.
Ответ:
Нет
62. Вопрос:
Согласно Г.-Г. Гадамеру, требование использовать только те понятия, которые
определены полностью и самым точным образом, приводит не к познанию мира, а к
тому, что разум уходит сам в себя, отрываясь от опыта.
Ответ:
Да
63. Вопрос:
Г.-Г. Гадамер полагает, что предмет философии – это язык, так как даже обыденное
мышление зависит от смысла слов в языке.
Ответ:
Нет
64. Вопрос:
Согласно Г.-Г. Гадамеру, различные подходы к постановке одного и того же вопроса
в истории философии скрывают одну и ту же теоретическую проблему.
Ответ:
Нет
65. Вопрос:
По Г.-Г. Гадамеру, человек, разрабатывающий новые вопросы и делающий открытия в
области познания, сталкивается с проблемой отсутствия подходящего языка для
объяснения своих находок.
Ответ:
Да
66. Вопрос:
Ф.Энгельс полагал, что религиозные представления происходят из примитивных
знаний людей о мире, в отличие от философии, основной вопрос которой связан с
научным познанием мира.
Ответ:
Нет
67. Вопрос:
Согласно Ф.Энгельсу, проблема философии состоит в том, что она не ставит вопрос
о возможности иметь правильное представление об окружающем мире, познать и
понять его.
Ответ:
Нет
68. Вопрос:
Ф.Энгельс полагал, что материализм, как и идеализм, видоизменялся с ходом
времени.
Ответ:
Да
69. Вопрос:
Ф.Энгельс высказывается в том духе, что, поскольку у всякого человека есть
сознание и самосознание, всех можно назвать идеалистами.
Ответ:
Да
70. Вопрос:
Ф.Энгельс полагал, что, хотя мир и находится в постоянном изменении, прогресс
наших знаний о нем возможен.
Ответ:
Да
71. Вопрос:
Эстетика как философская наука рассматривает все возможные смыслы понятия
«прекрасное».
Ответ:
Нет
72. Вопрос:
Современная эстетика как философская наука не ограничивается исследованием
прекрасного, красоты.
Ответ:
Да
73. Вопрос:
Важнейший для эстетики анализ гармонии как объективном свойстве вещей провел И.
Кант.
Ответ:
Нет
74. Вопрос:
И. Кант считал, что мы воспринимаем в качестве прекрасного предмет, когда у нас
нет к нему заинтересованного отношения.
Ответ:
Да
75. Вопрос:
Эстетический опыт не обязательно является чем-то редким и уникальным;
восприятие, например, красоты может сопутствовать другим видам восприятия.
Ответ:
Да
76. Вопрос:
Для эстетического опыта не требуется ясного представления о том, каков реальный
источник нашего чувственного опыта.
Ответ:
Да
77. Вопрос:
Особенностью эстетических категорий является то, что они независимы от истории и
культуры, едины у всех народов и эпох.
Ответ:
Нет
78. Вопрос:
И. Кант приходит к выводу, что суждение вкуса обязательно содержит в себе
логический компонент.
Ответ:
Нет
79. Вопрос:
И. Кант утверждает, что суждение вкуса никогда не указывает на привязанность
субъекта к предмету, о котором суждение выносится.
Ответ:
Да
80. Вопрос:
Согласно И.Канту, достаточно чувствовать, что нечто приятно, чтобы эта вещь
стала для нас либо целью, либо средством для чего-либо.
Ответ:
Нет
81. Вопрос:
И.Кант полагает, что приятное и хорошее тождественны.
Ответ:
Нет
82. Вопрос:
И.Кант замечает, что счастье во всей его полноте еще не есть для человека
высочайшее благо.
Ответ:
Да
83. Вопрос:
Согласно И.Канту, для суждения вкуса не требуется понимания того, существует
нравящийся предмет или нет.
Ответ:
Да
84. Вопрос:
И.Кант полагает, что приятное ощущают и животные, а красота значима только для
людей.
Ответ:
Да
85. Вопрос:
Франк считает, что существует три основных типа философии истории.
Ответ:
Нет
86. Вопрос:
По Франку философия истории «ложного» типа опирается на веру в прогресс, на
достижение некоего идеального состояния общества.
Ответ:
Да
87. Вопрос:
Франк утверждает, что главной причиной возвышения «ложного» типа философии
истории является абсолютизация новоевропейской науки и цивилизации.
Ответ:
Да
88. Вопрос:
Сущностный, главный смысл истории, по Франку, - это не исследование линейного
процесса развития, а постижение цельного образа человечества и его духа.
Ответ:
Да
89. Вопрос:
История, по Франку, может быть только временной последовательностью, в которой
всё стремится к некоему логическому завершению.
Ответ:
Нет
90. Вопрос:
Философия истории – самостоятельная наука, имеющая своим предметом жизнь
человека в ее цельности, следовательно она может опираться только на строгую
методологию.
Ответ:
Нет
91. Вопрос:
По Ф.Энгельсу, род достигает своего расцвета на высшей ступени дикости.
Ответ:
Нет
92. Вопрос:
Первым общественным разделением труда Ф.Энгельс называет отделение пастушеских
племен.
Ответ:
Да
93. Вопрос:
Ф.Энгельс утверждает, что освобождение женщины возможно только тогда, когда
промышленность предоставит ей возможность меньше заниматься домашним трудом,
когда крупное производство начнет нуждаться в труде женщины.
Ответ:
Да
94. Вопрос:
Класс купцов, который возникает с цивилизацией, по Ф.Энгельсу, в конце концов
создает свой собственный продукт. А именно – деньги.
Ответ:
Нет
95. Вопрос:
Ф.Энгельс согласен с Гегелем в его трактовке государства как «образа и
действительности разума».
Ответ:
Нет
96. Вопрос:
Ф.Энгельс утверждает, что не бывает государства без эксплуатации.
Ответ:
Да
97. Вопрос:
Понятие «культуры» напрямую связано с понятием «человек».
Ответ:
Да
98. Вопрос:
Под культурой понимается нечто, врожденное человеку, имеющееся в его природе и
данное ему при рождении.
Ответ:
Нет
99. Вопрос:
Он всегда неудовлетворен условиями своей жизни, всегда доволен собой и всегда
стремится взять власть в свои руки, - так Х. Ортега-и-Гассет описывал
представителя именно массовой культуры.
Ответ:
Да
100. Вопрос:
Игровая теория культуры Й.Хейзинги стала одной из важнейших в XX в.
Ответ:
Да
101. Вопрос:
Важнейшим термином в игровой теории культуры Й.Хейзинги стал «симулякр».
Ответ:
Нет
102. Вопрос:
Развитие теории «метанарратива» характерно для культуры Нового времени.
Ответ:
Нет
103. Вопрос:
С научной точки зрения, каналы медиа – не более чем средство передачи
информации, посредники между субъектами, обменивающимися сообщениями.
Ответ:
Нет
104. Вопрос:
Х. Ортега-и-Гассет утверждает, что подлинная цель человека – поиск высшего
начала.
Ответ:
Да
105. Вопрос:
Наихудшей из опасностей для европейской цивилизации Х. Ортега-и-Гассет считает
общество потребления
Ответ:
Нет
106. Вопрос:
Х. Ортега-и-Гассет определяет власть как механизм общественного устройства и
управления.
Ответ:
Да
107. Вопрос:
С точки зрения Х. Ортега-и-Гассета, государство в подлинном виде появилось в
Европе с приходом на историческую сцену буржуазии.
Ответ:
Да
108. Вопрос:
С точки зрения Х. Ортега-и-Гассета, массовый человек для реализации своих
желаний организуется в гражданское общество и прибегает к его помощи.
Ответ:
Нет
109. Вопрос:
С точки зрения Х. Ортега-и-Гассета, культ молодежи в современном обществе
является следствием того, что молодежь является самой передовой и прогрессивной
частью общества.
Ответ:
Нет
110. Вопрос:
Платон приходит к выводу, предметом истинного познания может быть только то, что
вечно и не меняется.
Ответ:
Да
111. Вопрос:
Согласно Платону, поэты должны быть изгнаны из идеального государства потому,
что пропагандируют понятийное, мыслительное освоение мира.
Ответ:
Нет
112. Вопрос:
Древнегреческое слово «космос» значит нечто прекрасно организованное,
гармоничное, поэтому от этого слова происходит «косметика».
Ответ:
Да
113. Вопрос:
В Новое время, начиная с Декарта и Бэкона, мышление утрачивает или отказывается
от власти авторитетов, вследствие чего падает значимость и понятия познающего
субъекта.
Ответ:
Нет
114. Вопрос:
В Новое время можно выделить два философских направления: эмпиризм и
рационализм.
Ответ:
Да
115. Вопрос:
Предмет нашего познания независим от познающего субъекта, рассуждал И.Кант.
Ответ:
Нет
116. Вопрос:
Согласно Э. Гуссерлю, «естественная установка» состоит в убеждении, что нам даны
вещи так, как они есть сами по себе.
Ответ:
Да
117. Вопрос:
Вопрос о соотношении человека и общества издавна волновал мыслителей
Ответ:
Да
118. Вопрос:
Основные способности человека получают развитие только в обществе.
Ответ:
Да
119. Вопрос:
Социальный номинализм определяет общество как совокупность людей, объединенных
общими целями, идеалами, мировоззрением.
Ответ:
Нет
120. Вопрос:
Социальная философия придерживается так называемого социального реализма,
согласно которому общество вне общения, вне общества человек не может
существовать.
Ответ:
Да
121. Вопрос:
Социально-стратовая дифференциация означает, что представители разных
сообществ, несмотря на то, что выполняют разные функции, обладают схожими
интересами и целями.
Ответ:
Нет
122. Вопрос:
В любом обществе есть два базовых социальных института: семья и государство.
Ответ:
Нет
123. Вопрос:
Обществу трудно сохраняться, когда происходит кризис социальных институтов.
Однако кризис не означает гибель этого общества.
Ответ:
Да
124. Вопрос:
Какой из перечисленных предметов исследования не относится к философии религии?
Ответ:
исторические формы религии
125. Вопрос:
К философии религии относятся
Ответ:
все вышеперечисленное (анализ вариантов раскрытия сущности религии; выявление
онтологических основ религии в бытии человечества; исследование религиозного
мировоззрения разных типов)
126. Вопрос:
К философии религии относятся
Ответ:
все вышеперечисленное (выявление статуса самой философии религии в общей системе
знаний; выявление специфики и содержания религиозной философии; исследование
религиозного мировоззрения разных типов)
127. Вопрос:
Философский понятийный аппарат для религиозного осмысления мира использует:
Ответ:
религиозная философия
128. Вопрос:
Отличительной чертой религиозной философии является:
Ответ:
утверждение взаимодополнительности разума и веры для постижения истины
129. Вопрос:
«Теология» является
Ответ:
синонимом «богословия»
130. Вопрос:
«Естественная теология» это:
Ответ:
богословие, доступное человеческому разуму без божественного откровения
131. Вопрос:
Основным и общим объектом исследования и религиоведения, и философии религии
выступает
Ответ:
религия
132. Вопрос:
Согласно И. Канту, религия – это:
Ответ:
познание наших моральных обязанностей в виде божественных заповедей
133. Вопрос:
Согласно Гегелю, религия – это:
Ответ:
самосознание абсолютного духа, опосредованное конечным человеческим духом
134. Вопрос:
Какая религия не входит в число мировых:
Ответ:
иудаизм
135. Вопрос:
Выяснение причин возникновения и распространения представлений о богах и
культовой практики является предметом исследования:
Ответ:
философии религии
136. Вопрос:
Согласно Аристотелю, место бога в философии определяется тем, что он:
Ответ:
является источником всякого движения и конечной целью
137. Вопрос:
Гуманизм эпохи Возрождения, в отличие от средневековых мыслителей, полагали,
что:
Ответ:
природное и божественное в человеке находятся не в противоборстве, а в гармонии
138. Вопрос:
Философский смысл деизма Нового времени в том, что
Ответ:
законы природы постоянны и неизменны
139. Вопрос:
Утверждение, что религия отличается от нравственной философии только формально,
принадлежит:
Ответ:
И. Канту
140. Вопрос:
Знаменитая первая попытка свести представления о боге к сущности и проблемам
человеческого существа принадлежит:
Ответ:
Л. Фейербаху
141. Вопрос:
Согласно К. Марксу, религия является:
Ответ:
формой сознания, отражающей отчуждение в обществе эксплуатации
142. Вопрос:
Объяснение религии как формы запрета и подавления человеческих естественных
влечений характерно для:
Ответ:
З. Фрейда
143. Вопрос:
Согласно Н.А. Бердяеву, противостояние философии и религии неслучайно потому,
что
Ответ:
религия тоже включает в себя познание
144. Вопрос:
Противостояние философии и богословия можно, по Бердяеву, описать как
Ответ:
противостояние индивидуального и коллективного мышления
145. Вопрос:
Согласно Л.Фейербаху, история религии есть ни что иное, как
Ответ:
история человека
146. Вопрос:
Сущность веры в единого бога в отличие от политеизма – веры во многих богов в
том, по Фейербаху, что
Ответ:
в монотеизме человечество начинает осознавать себя как единый род существ
147. Вопрос:
Фейербах формулирует важнейшую цель своего изучения религии как:
Ответ:
содействие свободе человека
148. Вопрос:
По Фрейду, роль очеловечивания природы в ранних религиях в том, что она
представляет собой
Ответ:
возможность понять ее и каким-то образом реагировать на нее
149. Вопрос:
С развитием естественнонаучных знаний функция религии (роль представления о
богах) все больше смещается, по З.Фрейду, в область:
Ответ:
нравственности
150. Вопрос:
С позиции З.Фрейда, предлагаемое религией учение о бессмертии
Ответ:
помогает справиться с осознанием пространственных и временных пределов
исполнения желаний человека
151. Вопрос:
С.Л.Франк указывает, что определенная опасность философии для религии может быть
в том, что
Ответ:
философское исследование устраняет таинственность природы божества
152. Вопрос:
Важнейшая теоретическая проблема взаимоотношения религии и философии, согласно
С.Л.Франку, такова:
Ответ:
может ли философия не быть рациональной?
153. Вопрос:
Согласно С.Л.Франку основным источником философского знания следует считать
Ответ:
целостный духовный опыт
154. Вопрос:
В терминологии И.Канта, «естественная религия» это:
Ответ:
религия, в которой для понимания нравственных заповедей не требуется откровения
155. Вопрос:
Какие положения, по Канту, являются основополагающими для нравственности, и
поэтому требуют своего доказательства на основании опыта и примеров?
Ответ:
ни одно из перечисленных (что только чистосердечные моральные убеждения могут
сделать человека угодным богу; что грех в помысле имеет для бога такое же
значение, как и грех в деянии; что несправедливость к ближнему может быть
искуплена только перед ним же)
156. Вопрос:
В более совершенной религии присутствуют элементы прошлого, законы
предшествующей религии, потому что:
Ответ:
люди консервативны и нуждаются в объяснении на основании привычных им понятий
157. Вопрос:
С.Л.Франк считает, что философское понятие о боге может заключать в себе идеи:
Ответ:
все вышеперечисленное (субстанции мира; первопричины мира; мирового разума)
158. Вопрос:
Согласно Фейербаху, причиной возникновения религии стали:
Ответ:
все вышеперечисленное (страх; любовь и благодарность; чувство зависимости)
159. Вопрос:
Продолжите утверждение «Человек творит культуру,
Ответ:
и сам является ее творением
160. Вопрос:
Какая наука занимается исследованием культуры
Ответ:
культурология
161. Вопрос:
Насчитывается более 170 определений культуры. Знаменитая подборка этих
определений принадлежит
Ответ:
американским антропологам А. Креберу и К. Клакхону
162. Вопрос:
Какой из перечисленных элементов присутствует в современном научном понятии
культуры:
Ответ:
все вышеперечисленное (созданное разумом человека; искусственная среда;
определяющее поведение индивидов)
163. Вопрос:
Культуру иногда называют инобытием человека. Причина в том, что
Ответ:
культура – это результат деятельности человека в предметном мире
164. Вопрос:
В истории европейской науки одну из ключевых ролей в становлении исследования
культуры сыграли:
Ответ:
немецкие мыслители И.Кант, И.Гердер, Г.В.Ф.Гегель
165. Вопрос:
Родоначальником концепции массовой культуры считается:
Ответ:
Х.Ортега-и-Гассет
166. Вопрос:
Под «восстанием масс» Х. Ортега-и-Гассет имел в виду:
Ответ:
кризис культуры в результате распространения мировоззрения серой
посредственности
167. Вопрос:
Итальянский философ У.Эко находил возможность назвать «открытым произведением» и
современное искусство, и современную рекламу, потому что
Ответ:
в современном искусстве и рекламе предполагается активная роль зрителя
168. Вопрос:
Развивая свою культурологическую концепцию, Й.Хейзинга называл человека
Ответ:
homo ludens
169. Вопрос:
Й.Хейзинга в своих исследованиях показывает, что многие феномены культуры
подпадают под признаки игрового действия. Один из этих признаков:
Ответ:
все вышеперечисленные (игровое действие должно быть ограничено во времени и
пространстве; игра устанавливает строгий порядок, она сама есть порядок; игра
тяготеет к созданию атмосферы таинственности.)
170. Вопрос:
Одним из центральных объектов исследования Ж.Бодрийяра в книге «Система вещей»
является:
Ответ:
функциональность вещи в традиционной культуре и размытие ее функциональности в
современной
171. Вопрос:
Примером симулякра может быть
Ответ:
рекламный образ
172. Вопрос:
Одним из первых термин «постмодерн» ввел в философский оборот:
Ответ:
Ж.-Ф.Лиотар
173. Вопрос:
«Метанарратив» это:
Ответ:
концепция, обосновывающая основания других концепции
174. Вопрос:
Согласно Ж.-Ф.Лиотару, метанарратив Нового времени это
Ответ:
обоснование того, что разум может познать мир исчерпывающим образом
175. Вопрос:
Латинское слово «medium», корень которого есть в словах «медиасреда»,
«медиареальность», значит:
Ответ:
«находящееся посреди»
176. Вопрос:
Важнейший методологический принцип исследования медиа в том, что
Ответ:
медиа влияют на содержание передаваемого сообщения
177. Вопрос:
Философами и культурологами, исследовавшими медиареальность, были
Ответ:
ни один из них (Й.Хейзинга; Дж. Вико; оба этих ученых)
178. Вопрос:
Для того, чтобы отождествить медиареальность и современное общество, необходимо
представление об обществе как
Ответ:
форме, системе коммуникации
179. Вопрос:
Согласно Й. Хейзинге, игра
Ответ:
не требует рациональности для своего понимания
180. Вопрос:
Согласно Й. Хейзинге, специфика исследования игры в человеческой культуре в том,
что
Ответ:
оно пытается понять игру так, как воспринимает ее сам играющий
181. Вопрос:
Этическое содержание, по Й.Хейзинге, придает игре:
Ответ:
напряжение
182. Вопрос:
В теории Ж.Бодрийяра «потребление» в современной культуре рассматривается как
Ответ:
система коммуникации и структура отношений в обществе
183. Вопрос:
Согласно Ж.Бодрийяру, особенность «знака» в том, что он
Ответ:
подразумевает существование отдельных субъектов, которые обмениваются знаками
184. Вопрос:
Для современной культуры обязательным условием возможности потребления, по
Ж.Бодрийяру, является:
Ответ:
автономия вещей в качестве знаков
185. Вопрос:
Согласно Х. Ортега-и-Гассету, цель существования человека
Ответ:
поиск высшего начала
186. Вопрос:
Согласно Х. Ортега-и-Гассету, массовый человек связывает себя с государством,
потому что
Ответ:
все перечисленные варианты верны (не сознает, что государство также произведено
людьми; гордится государством; себя ощущает безликим и в государстве видит также
безликую силу)
187. Вопрос:
Критикуя современную культуру Европы за безнравственность, Х. Ортега-и-Гассет
имеет в виду, что
Ответ:
современное общество не придерживается никакой моральной теории или ценности
188. Вопрос:
С позиции Н. Лумана, в современной культуре отображение реальности происходит, в
первую очередь, посредством.
Ответ:
новостей
189. Вопрос:
Согласно Н.Луману, вместо религиозной морали в современном обществе перед
человеком самым разнообразным способом ставит ориентиры и транслирует идеалы:
Ответ:
реклама
190. Вопрос:
С точки зрения Н.Лумана, склонность к самонаблюдению у современного человека
развивает, скорее:
Ответ:
сфера развлечений
191. Вопрос:
С точки зрения Н. Лумана, системой, производящей реальность в условиях
современности является:
Ответ:
масс-медиа
192. Вопрос:
Согласно Ж.Бодрийяру, в современной культуре предмет потребления должен
восприниматься как лишенный:
Ответ:
всех вышеперечисленных характеристик (символических характеристик, значимых для
людей психологически; функциональных характеристик; торговых характеристик)
193. Вопрос:
По Й. Хейзинге, исследование и признание игры требует признания существования:
Ответ:
духа
194. Вопрос:
А. Тойнби подчеркивал, что в будущем XX в. будет привлекать внимание теми
катастрофами и сенсационными событиями, свидетелями которых мы являемся
Ответ:
Нет
195. Вопрос:
Согласно А. Тойнби, разные эпохи имеют разное представление о времени, так что в
прошлом сто истории лет казалось не меньшим сроком, чем сейчас – тысячелетие.
Ответ:
Да
196. Вопрос:
С точки зрения А. Тойнби, борьба цивилизаций в условиях современности приведет
ко все большему размежеванию мира.
Ответ:
Нет
197. Вопрос:
А. Тойнби полагает, что культурное и духовное влияние мощнее политического и
военного.
Ответ:
Да
198. Вопрос:
А. Тойнби утверждает, что самые мировые религии, как и все остальные, возникли
сами по себе, а своим распространением обязаны контакту цивилизации.
Ответ:
Нет
199. Вопрос:
А. Тойнби говорит, что советский строй и коммунистическая идеология – это ответ
православного христианства на влияние Европы на Россию.
Ответ:
Да
200. Вопрос:
Согласно А. Тойнби, история, в самом общем виде, – это история народов и
государств.
Ответ:
Нет
201. Вопрос:
Согласно Фрейду, прогресс в технике сопровождается аналогичным прогрессом
культуры и общества.
Ответ:
Нет
202. Вопрос:
С точки зрения З.Фрейда, культура неизбежно предполагает насилие.
Ответ:
Да
203. Вопрос:
По Фрейду, важнейшая функция религии – это защита человека от природы.
Ответ:
Да
204. Вопрос:
С развитием естественнонаучных представлений функция религии, по Фрейду,
смещается в область компенсации дефектов самой культуры.
Ответ:
Да
205. Вопрос:
Согласно З.Фрейду, все формы религии содержат в себе первобытный инцестуальный
комплекс, который может быть описан как вина за убийство отца.
Ответ:
Нет
206. Вопрос:
Фрейд защищает религию и говорит, что если бы религия эффективно выполняла свою
изначальную функцию, не было бы нужды в отказе от нее.
Ответ:
Да
207. Вопрос:
Фрейд утверждает, что в настоящее время религия представляет собой своеобразный
психопатологический реликт, который следует устранить путем разумной работы.
Ответ:
Да
208. Вопрос:
С точки зрения Й. Хейзинги, игра появилась вместе с человеком и является его
специфическим отличием от животных.
Ответ:
Нет
209. Вопрос:
Й. Хейзинга утверждает, что игру невозможно отрицать.
Ответ:
Да
210. Вопрос:
Согласно Й. Хейзинге, даже в развитии языка у человека можно обнаружить элемент
игры.
Ответ:
Да
211. Вопрос:
С точки зрения Й. Хейзинги, игра определяет наше понимание добра и зла,
поскольку напрямую связана с феноменом морали.
Ответ:
Нет
212. Вопрос:
Более высокими формами игры Й. Хейзинга называл социальные игры
Ответ:
Да
213. Вопрос:
Согласно Й. Хейзинге, свободный характер игры напрямую связан с таким ее
признаком, как нереальность.
Ответ:
Да
214. Вопрос:
Существенный признак игры, выделяемый Й. Хейзингой, в том, что она не имеет
четких границ и определений, обособляется от жизни своей неопределенностью.
Ответ:
Нет
215. Вопрос:
В «Критике чистого разума» Кант развивает эстетику как науку о прекрасном и
возвышенном.
Ответ:
Нет
216. Вопрос:
И.Кант называет «чистыми» такие представления, содержание которых никак не
относится к данным органов чувств.
Ответ:
Да
217. Вопрос:
И.Кант полагает, что задавать вопрос о том, существует пространство и время
объективно вне нас или нет, бессмысленно.
Ответ:
Нет
218. Вопрос:
Кант однозначно утверждает, что пространство не может быть понятием, выведенным
нами из наблюдений и экспериментов.
Ответ:
Да
219. Вопрос:
В своем учении о пространстве И.Кант, как он полагал, обосновал такой раздел
естественной науки, как механика.
Ответ:
Нет
220. Вопрос:
И.Кант полагал, что о каком-либо пространстве можно говорить только с точки
зрения человека.
Ответ:
Да
221. Вопрос:
Говоря о «нападении на философию сверху и снизу», Н.А. Бердяев имел в виду
религию и политику.
Ответ:
Нет
222. Вопрос:
Николай Бердяев обращает внимание на то, что исторически философия всегда была
близка суевериям, повседневным мифам и т.п.
Ответ:
Нет
223. Вопрос:
Согласно Н.А. Бердяеву, вера есть эмоциональное отношение к окружающему миру.
Ответ:
Нет
224. Вопрос:
Бердяев полагал, что целостность и направление человеческому познанию дают
чувства.
Ответ:
Да
225. Вопрос:
Н.А. Бердяев заявляет, что следует отказаться от поддержки существования
философии в рамках научных и учебных институтов.
Ответ:
Да
226. Вопрос:
С точки зрения М.Шелера, человек может свободно выбирать, иметь какое-либо
представление о сущности мира или не иметь никакого.
Ответ:
Нет
227. Вопрос:
Макс Шелер отмечал, что основная цель естественных наук – не использование
природы и не самопознание человеком самого себя, а формирование логически
стройной картины мира.
Ответ:
Нет
228. Вопрос:
Шелер утверждает, что даже если настоящее философское знание было получено на
одном примере, оно, тем не менее, будет общезначимым.
Ответ:
Да
229. Вопрос:
По М.Шелеру, позитивные естественные науки вместе с философией участвуют в
формировании священного знания.
Ответ:
Да
230. Вопрос:
М.Шелер приходит к выводу, что не может быть единого общезначимого метода
формирования индивидуального мировоззрения каждого человека.
Ответ:
Нет
231. Вопрос:
Интеллектуальное и эстетическое освоение мира через прекрасное человеческое тело
впервые реализовалось:
Ответ:
в искусстве античности
232. Вопрос:
Антропология возникает:
Ответ:
в Новое время
233. Вопрос:
Учение, согласно которому различные социумы можно распределить в соответствии с
уровнем их развития, относится к:
Ответ:
эволюционизму
234. Вопрос:
Слово «приматы» значит:
Ответ:
высшие
235. Вопрос:
Важнейший контекст средневекового религиозного понимания человека:
Ответ:
иерархия отношений земного и небесного
236. Вопрос:
Особенность новоевропейской философии, которая существенно повлияла на
становлении антропологии:
Ответ:
реабилитация человеческого тела
237. Вопрос:
Одним из первых сформулировал представление о человеке как о субъекте познания:
Ответ:
Декарт
238. Вопрос:
Согласно И.Канту, человек есть:
Ответ:
конечная цель для самого себя
239. Вопрос:
Выберите суждение, лучше всего отражающее позицию Канта:
Ответ:
значимость человека как предмета исследования настолько велика, что знание о нем
может назваться знанием обо всем мире
240. Вопрос:
Кем сформулированы следующие четыре вопроса «1. Что я могу знать? 2. Что я
должен делать? 3. На что я смею надеяться? 4. Что такое человек?»
Ответ:
И.Кантом
241. Вопрос:
Кто из этих двух философов не признает за человеком первостепенной роли:
Ответ:
оба (Г.В.Ф. Гегель; К.Маркс; ни один из них)
242. Вопрос:
Появление философской антропологии как отдельной отрасли философского знания в
начале XX в. связано с именем:
Ответ:
М.Шелера
243. Вопрос:
Главное антропологическое произведение Макса Шелера называется
Ответ:
«Положение человека в космосе»
244. Вопрос:
Важнейшим стимулом построения антропологии для М.Шелера стало такое философское
учение, как:
Ответ:
феноменология
245. Вопрос:
Важное методологическое замечание, существенное для построения философской
антропологии и сформулированное М.Шелером, таково:
Ответ:
ученые исследуют происхождение человека, не отвечая на вопрос, что он по
сущности
246. Вопрос:
Важнейшая специфическая особенность и проблема человека, в методологическом
смысле центральная для философской антропологии:
Ответ:
он – существо многомерное, не выразимое одним понятием
247. Вопрос:
Кто из перечисленных мыслителей не относится к философской антропологии:
Ответ:
Освальд Шпенглер
248. Вопрос:
В XX в. исследования в области философской антропологии обуславливаются влиянием
достижений в области:
Ответ:
всем вышеперечисленным (этнологии, эмпирических полевых исследований; социальной
антропологии; когнитивных исследований и философии языка)
249. Вопрос:
В число направлений, исследовавших сущность человека в XX в., можно включить:
Ответ:
все вышеперечисленное (экзистенциализм; психоанализ; структурализм)
250. Вопрос:
М.Шелер утверждал, что особое положение человека:
Ответ:
не может быть определено без учета выводов естественных наук
251. Вопрос:
По М.Шелеру, «инстинкт — более примитивная форма психического бытия и процесса,
чем сложные душевные образования, определенные ассоциациями». На каком основании
он так утверждает?
Ответ:
существо, имеющее только инстинкт, менее свободно от окружающего мира
252. Вопрос:
Что из нижеперечисленного, по мнению М.Шелера, радикально отличает человека от
всего остального живого мира:
Ответ:
разум, дух
253. Вопрос:
Согласно Тейяр де Шардену, сводить всякую науку к вопросу о человеке
целесообразно, потому что:
Ответ:
человек является центром конструирования универсума
254. Вопрос:
Великой минутой в жизни человечества Тейяр де Шарден называл осознание того, что
Ответ:
точка сосредоточения универсального стремления к жизни
255. Вопрос:
Согласно Тейяр де Шардену, появление мышления следует рассматривать как:
Ответ:
важнейшее изменение состояние вселенной
256. Вопрос:
Согласно Э.Фромму, самый важный шанс и преимущество старости в том, что:
Ответ:
человек может посвятить себя философским размышлениям
257. Вопрос:
Согласно Э.Фромму, озабоченность болезнями, смертью и т.п. является:
Ответ:
проявлением «некрофилии», которая может быть и у молодого человека
258. Вопрос:
Подлинная активность человека, в преставлении Э.Фромма, это:
Ответ:
испытывать непосредственный интерес к миру
259. Вопрос:
Продолжите мысль Ж.-П.Сартра: «Для экзистенциалиста человек потому не поддается
определению, что первоначально ничего собой не представляет. Человеком он
становится лишь впоследствии…»
Ответ:
…причем таким, каким сделает себя сам
260. Вопрос:
Ж.-П. Сартр утверждал, что «первым делом экзистенциализм отдает каждому человеку
во владение его бытие и возлагает на него полную ответственность за
существование». Значит ли это, что человек имеет право заботиться только о себе?
Ответ:
нет: по Сартру, неся ответственность за свой собственный выбор, мы как бы
создаваем образ человека, каким он должен быть.
261. Вопрос:
Согласно Сартру, человек, это существо, обращенное в будущее. Это значит, что:
Ответ:
в своем существовании человек проецирует себя в будущее, человек – это проект
262. Вопрос:
Эволюционизм как теория может сочетаться с
Ответ:
всем вышеперечисленным (естественнонаучной установкой; дарвинизмом;
колониализмом)
263. Вопрос:
В терминологии И.Канта, «антропология» это:
Ответ:
всеобщая систематическая наука о человеке
264. Вопрос:
И.Кант полагал, что человек и есть самый главный предмет в мире, к которому все
знания и навыки могут быть применены, потому что:
Ответ:
сам человек и является конечной целью
265. Вопрос:
Описывая основные черты человеческого рода, И.Кант практически сразу переходит к
анализу гражданского общества. Причина в том, что:
Ответ:
Кант присоединяется к тезису, что человек предназначен быть членом общества по
своей природе
266. Вопрос:
Какое соотношение терминов правильно?
Ответ:
этика – это раздел знания, а мораль – предмет этого знания
267. Вопрос:
Латинское по происхождению слово «мораль» было введено в философию как
Ответ:
аналог и перевод слова «этика»
268. Вопрос:
Исторически сложившийся образ нравственного поведения определенной
социокультурной группы называется:
Ответ:
этос
269. Вопрос:
Золотое правило нравственности содержит в себе требование:
Ответ:
взаимности
270. Вопрос:
Какая позиция лучше всего отражает исходное отношение этики к человеку:
Ответ:
человек не является ни добрым, ни злым
271. Вопрос:
Доказательство того, что бог остается высшим добром, несмотря на существование
зла, называются
Ответ:
теодицея
272. Вопрос:
Этическая категория, с которой непосредственно связано понятие свободы:
Ответ:
ответственность
273. Вопрос:
В Средние века на первый план вышла проблема свободы от:
Ответ:
греха
274. Вопрос:
Проблема сочетания свободы и всеобщего закона причинности характерно для
Ответ:
Нового времени
275. Вопрос:
В экзистенциализме Ж.-П. Сартра понятия человек и свобода связаны следующим
образом:
Ответ:
бытие человека и есть свобода
276. Вопрос:
Согласно Аристотелю, человек располагает таким «видом души», такой способностью,
как:
Ответ:
разум
277. Вопрос:
Аристотелю принадлежит знаменитое учение о добродетели как
Ответ:
середине между избытком и недостатком страсти
278. Вопрос:
Закончите знаменитую фразу Аристотеля, открывающую его этическое сочинение:
«Всякий человек от природы стремится к …
Ответ:
благу
279. Вопрос:
Центральным в этике И.Канта стало понятие
Ответ:
долг
280. Вопрос:
Согласно Канту, категорический императив исходит из
Ответ:
уважения к моральному закону
281. Вопрос:
Какая из приведенных ниже формулировок относится к категорическому императиву
Канта:
Ответ:
«Поступай так, чтобы ты всегда относился к человечеству и в своем лице, и в лице
всякого другого так же, как к цели, и никогда не относился бы к нему только как
к средству»
282. Вопрос:
Самая известная формулировка категорического императива Канта содержит в себе:
Ответ:
все вышеперечисленное (формулировку идеи, по которой человек собирается
совершить поступок; понятие всеобщего закона; формулу веления)
283. Вопрос:
Кантовское понимание автономии человека как нравственного существа значит
Ответ:
способность самому предписывать себе моральный закон
284. Вопрос:
Концепция, изложенная английским философом Дж.Э. Муром, с которой начинают
историю нового этапа англо-американской этики, именуется
Ответ:
метаэтика
285. Вопрос:
Дж.Э. Мур критикует этику, которая превращает «добро» в некое естественное
предметное свойство, что искажает понимание. Такой ход мышления он называет:
Ответ:
«натуралистической ошибкой»
286. Вопрос:
Для этики имеют значение не поступки и убеждения, а знание и аргументы; обычные
критерии истинности, основанные на фактах, не применимы к ценностным
высказываниям – это позиция
Ответ:
Дж.Э. Мура
287. Вопрос:
Согласно Аристотелю, возможно три образа человеческой жизни и три представления
о счастье: направленный на удовольствия, государственный и созерцательный. Какой
из них подвергается Аристотелем наибольшей критике?
Ответ:
направленный на удовольствия
288. Вопрос:
Какой из перечисленных элементов входит в определение высшего человеческого
блага у Аристотеля?
Ответ:
все вышеперечисленные (разумная деятельность; деятельность сообразно
добродетели; полный срок жизни)
289. Вопрос:
Поступки, сообразные добродетелям, согласно Аристотелю:
Ответ:
приносят удовольствие сами по себе
290. Вопрос:
Согласно И.Канту, правдивость:
Ответ:
является безусловным долгом каждого вне зависимости от обстоятельств
291. Вопрос:
С точки зрения Канта, ложь всегда вредна, потому что
Ответ:
дискредитирует саму ценность правдивости
292. Вопрос:
На какой возможный риск лжи во спасение указывает Кант?
Ответ:
ты станешь виновником смерти человека, потому что солгав наугад, случайно
назовешь его правильное местоположение
293. Вопрос:
По Дж.Э.Муру, важнейшим вопросом этики является следующий:
Ответ:
Что обозначает слово «добро»?
294. Вопрос:
Сравнивая слова «добро» и «желтый», Дж.Э.Мур ставит целью показать, что:
Ответ:
они оба являются простыми качествами
295. Вопрос:
Коль скоро, по Дж.Э.Муру, «благо» есть простое качество, относительно него
осмысленно ставить только такие вопросы:
Ответ:
существуют ли причинная связь каким-либо предметом и теми предметами, которые
имеют качество «благо»
296. Вопрос:
В.С. Соловьев формулирует важную для всей этики проблему свободы воли и
детерминизма, которая заключается в том, что
Ответ:
все действия человека имеют естественную причину, поэтому нельзя говорить о
нравственности
297. Вопрос:
В.С. Соловьев полагал, что особенностью человека, делающей из него нравственное
существо, является
Ответ:
разумная убежденность в значимости идеи добра
298. Вопрос:
В.С. Соловьев утверждает, что
Ответ:
нравственность невозможно свести к психологии
299. Вопрос:
Согласно И.Канту, во всех показаниях быть правдивым, честным – это:
Ответ:
заповедь разума
300. Вопрос:
Каково, по В.С. Соловьеву, положение этики среди других дисциплин?
Ответ:
содержательно она связана с религией, а формально – с теоретическою философией
301. Вопрос:
Согласно В.С. Соловьеву, в определенные периоды истории человечества идея добра
может быть лишена содержания.
Ответ:
Да
302. Вопрос:
В.С. Соловьев исходит из того, что нравственная философия состоит в обосновании
и привитии человеческой природе первоначально чуждых ей, но благоприятных для
нее правил.
Ответ:
Нет
303. Вопрос:
В.С. Соловьев считает важным для этики опровергнуть сомнения в реальном
существовании внешнего мира и других людей.
Ответ:
Да
304. Вопрос:
Согласно В.С. Соловьеву, даже в психологической жизни животных можно усмотреть
определенный источник нравственности.
Ответ:
Да
305. Вопрос:
В.С. Соловьев утверждает, что нравственная необходимость это понятие о
совместимости нравственного выбора с представлением о жесткой причинно-
следственной связи в мире.
Ответ:
Да
306. Вопрос:
В.С. Соловьев утверждает, что, поскольку нравственность естественна, достаточно
одной только «нравственной восприимчивости в натуре субъекта»
Ответ:
Нет
307. Вопрос:
В.С. Соловьев также ставит вопрос о возможности сознательного выбора человеком
зла.
Ответ:
Да
308. Вопрос:
1. Верно ли, что истина с точки зрения Хайдеггера является историческим
феноменом, то есть представления об истине не тождественны в различные
исторические эпохи?
Ответ:
ДА
309. Вопрос:
3. Бэкон полагает, что человек склонен рассматривать вещи и окружающий мир
беспристрастно.
Ответ:
НЕТ
310. Вопрос:
5. Самыми тягостными идолами Бэкон считает идолы рода (которые толкают
человека на ошибки в силу самой природы человека).
Ответ:
НЕТ
311. Вопрос:
7. Любому исследователю, согласно Бэкону, в построении научных теорий
необходимо следовать за тем, что особенно сильно захватило и пленило его разум.
Ответ:
НЕТ
312. Вопрос:
У. Бек утверждает, что в современном мире идёт процесс не только разрушения
природы цивилизацией, но и разрушения самой цивилизации.
Ответ:
Да
313. Вопрос:
У. Бек. соглашается с исследователями, утверждающими, что глобальные проблемы
могут быть предотвращение сознательными усилиями тех международных сообществ,
которые их породили.
Ответ:
Нет
314. Вопрос:
Такие глобальные опасности, как озоновые дыры, парниковый эффект и т.п. У.Бек
считает порождением развития техники, которое было вызвано к жизни стремлением к
обогащению.
Ответ:
Да
315. Вопрос:
У.Бек подчеркивает, что военные конфликты и разрушение окружающей среды - разные
проблемы, требующие отдельных решений.
Ответ:
Нет
316. Вопрос:
У.Бек полагает, что инструментом предотвращения мировой катастрофы может стать
наука, исследующая причины происходящего.
Ответ:
Нет
317. Вопрос:
Термином "макдоналдизация" У.Бек называет глобальное распространение стандартов
качества обслуживания.
Ответ:
Нет
318. Вопрос:
Согласно афоризму У.Бека, в условиях глобальной культуры современности люди есть
то, что они производят.
Ответ:
Нет
319. Вопрос:
Существование различных определений философии является следствием:
Ответ:
многообразия человеческого опыта
320. Вопрос:
Согласно античной традиции, впервые слово «философия» употребил:
Ответ:
Пифагор
321. Вопрос:
Уже в античности, помимо обоснования знания, важной задачей философии стало:
Ответ:
определение правильного образа жизни
322. Вопрос:
Мировоззрение включает в себя осознание отношения:
Ответ:
все вышеперечисленное (человека к миру; человека к самому себе; отдельного
человека к человечеству в целом)
323. Вопрос:
Важность ценностей как части структуры мировоззрения определяется тем, что они:
Ответ:
выражают основные потребности и интересы человека
324. Вопрос:
«Жизненная философия», «житейская мудрость»:
Ответ:
позволяет человеку осуществлять выбор, следуя избранным идеалам
325. Вопрос:
Особенность отношения философии к тому или иному мировоззрению того или иного
общества в том:
Ответ:
все вышеперечисленное (она выражает потребность рационального осмысления
важнейших основ мировоззрения; делает мировоззрение предметом анализа; является
самосознанием данного мировоззрения)
326. Вопрос:
«Категории» могут рассматриваться как:
Ответ:
все вышеперечисленное (самые общие понятия; формы мышления; формы языка)
327. Вопрос:
Знание отождествлял с добродетелью:
Ответ:
Сократ
328. Вопрос:
Философия является наукой потому что:
Ответ:
знание рассматривается философией как ориентир и высший идеал
329. Вопрос:
Философы Нового времени (Р.Декарт, Ф.Бэкон и др.) установили, что в идеал
научного знания входит:
Ответ:
все вышеперечисленное (доказательность; систематичность; проверяемость)
330. Вопрос:
К областям философии (философским наукам) не относится:
Ответ:
поэтика
331. Вопрос:
«Истина», «утверждение», «отрицание», «познание» являются категориями такой
философской науки, как:
Ответ:
гносеология
332. Вопрос:
«Благо», «справедливость», «добродетель» являются категориями такой философской
науки, как:
Ответ:
этика
333. Вопрос:
В чем причина того, что работа И.Ньютона называлась «Математические начала
натуральной философии», К.Линнея – «Философия ботаники», а Ж.Б.Ламарка –
«Философия зоологии», и они считались частью философии?
Ответ:
они все рассматривали основные категории и проблемы своих областей
334. Вопрос:
Философия не является точной наукой…
Ответ:
… но философы никогда не согласятся с тем, что философия не наука вообще.
335. Вопрос:
Эпистемология – это философская наука о:
Ответ:
знании
336. Вопрос:
Метафизическая точка зрения исходит из того, что
Ответ:
сущность всякой вещи изначально неизменна
337. Вопрос:
Диалектический метод был в новоевропейской философии обновлен:
Ответ:
Г.В.Ф.Гегелем
338. Вопрос:
То, что многие философские направления в ХХ в. тесно переплетаются искусством,
имеет причиной:
Ответ:
все вышеперечисленное (сомнение в том, что классическая наука и рационализм
способны реализовать претензию на системность, объективность и доказательность;
глобальные исторические события первой половины XX в.; то, что художественно-
поэтическая рефлексия может дать больше в решении вопроса о человеческой
свободе, чем рационализм и наука)
339. Вопрос:
То, что именно поэты, а не философы, являются подлинными хранителями «голоса
бытия» и истины, считал:
Ответ:
М.Хайдеггер
340. Вопрос:
Такие разделы философии, как философия истории, философия науки и техники,
философская антропология, социальная философия обособились в отдельные
дисциплины:
Ответ:
в конце XIX века – XX веке
341. Вопрос:
«Разумный эгоизм» основан на убеждении, что:
Ответ:
разумно следовать таким общим правилам, которые удовлетворили бы эгоизм каждого
342. Вопрос:
Ряд философов утверждает, что мир не может быть познан. По мнению Ф.Энгельса,
эта позиция лучше всего опровергается:
Ответ:
практикой
343. Вопрос:
Согласно Ф.Энгельсу, наука первоначально смотрела на мир ограниченно, и
подлинная философия помогает науке осознать и преодолеть проблему:
Ответ:
отсутствия понимания того, что и материя, и человеческое общество находятся в
развитии
344. Вопрос:
Согласно Г.-Г. Гадамеру, связи философского мышления с языком в том, что:
Ответ:
оно требует усилий по осознанию себя и мира, которому потом требуется найти
выражение в языке
345. Вопрос:
По Г.-Г. Гадамеру, то, что естественные науки стали играть лидирующую роль,
приводит к:
Ответ:
доминированию логики и логического анализа языка
346. Вопрос:
Какое суждение лучше всего отражает позицию Х. Ортега-и-Гассета?
Ответ:
человечество обращает внимание всегда на наиболее близкие для него истины
347. Вопрос:
Х. Ортега-и-Гассет полагал, что философские вопросы выступают:
Ответ:
ориентиром развития европейской науки и культуры
348. Вопрос:
Какой вид истины отсутствует в классификации Вл.Соловьева?
Ответ:
относительная
349. Вопрос:
Высшее содержание научной деятельности, по В.С.Соловьеву, должно состоять в:
Ответ:
объяснении сущности и целей существования мира
350. Вопрос:
Указанный Максом Шелером парадокс теоретического познания сущности вещей состоит
в том, что:
Ответ:
можно использовать в качестве примеров не реальные, а воображаемые вещи
351. Вопрос:
Согласно Шелеру, изучение наиболее общих, междисциплинарных проблем естественных
наук (понимание жизни, материи и т.п.) относится к:
Ответ:
к тому, что сам Шелер называл «метафизическим знанием» или «знанием ради
спасения»
352. Вопрос:
По Г.-Г. Гадамеру, формирование понятий как единиц человеческого мышления:
Ответ:
обусловлено уже имеющимся языком и историей истолкования мира
353. Вопрос:
По Х. Ортега-и-Гассету, нужно помнить, что:
Ответ:
может случиться, что настоящая истина не найдет выражения в той или иной эпохе,
или её смогут понять только несколько человек
354. Вопрос:
Какое из перечисленных слов может обозначать мир в целом?
Ответ:
все вышеперечисленные (природа; универсум; реальность)
355. Вопрос:
Важность природы для человека в том, что она является источником:
Ответ:
все вышеперечисленные (существования человека; всех потребительских благ;
эстетического удовольствия)
356. Вопрос:
Если учесть, что природа порождает человека, постоянно присутствует в нас и в
нашей жизни, является важной составляющей многих окружающих нас предметов, а
близость человека к природе – явное благо, то отрыв от природы будет значить:
Ответ:
смерть
357. Вопрос:
Отношение к природе как к совершенству, гармонии характерно для
Ответ:
античности
358. Вопрос:
Согласно общей установке античности, познание природы, космоса, его порядка
является:
Ответ:
высшей целью человека
359. Вопрос:
Духовность и аскетизм поддерживается и пропагандируется официальной культурой:
Ответ:
Средневековья
360. Вопрос:
Идея подчинения природы нуждам человека характерна для культуры
Ответ:
Нового времени
361. Вопрос:
Гармония с окружающим миром характерна для традиционных культур, в то время как
инновационные культуры зачастую вступают на путь борьбы «со стихией». Такой
стала культура:
Ответ:
Нового времени
362. Вопрос:
Источник экологических проблем XX в., варварского отношения к природе:
Ответ:
антропоцентризм Нового времени
363. Вопрос:
Термин «экология» введен
Ответ:
Э.Г. Геккелем в книге «Общая морфология организмов»
364. Вопрос:
В условиях современности одним из основных вопросов экологии становится
Ответ:
глобальный экологический кризис
365. Вопрос:
«Экологическая культура» включает в себя
Ответ:
все вышеперечисленное (уважение к природе; защиту природы и человека от него
самого; преодоление агрессивно-потребительского отношения к природе)
366. Вопрос:
Специфической особенностью современного периода взаимоотношений человека и
природы является:
Ответ:
разработка проектов решения кризисных ситуаций в природоиспользования
367. Вопрос:
Для современного общества с его глобальным использованием техники,
распространением человека по всей поверхности Земли, природа планеты становится
Ответ:
частью культуры
368. Вопрос:
Желательным состоянием социума в условиях современности с ее экологическими
кризисами, глобальным использованием техники и распространением массовой
культуры потребления является
Ответ:
устойчивое равновесие
369. Вопрос:
Важнейшим моментом в смене коммуникативных моделей человечества стало
Ответ:
все вышеперечисленное (появление письменности; изобретение печатного станка;
распространение электронных информационных технологий)
370. Вопрос:
Периодизация техники, основанная на выделении доиндустриальной, индустриальной и
постиндустриальной стадии, принадлежит:
Ответ:
Э. Тоффлеру
371. Вопрос:
Узкая специализация работников и машинное производство характерны для такого
периода развития техники, как
Ответ:
индустриальный
372. Вопрос:
В книге «Третья волна» Э. Тоффлер предложил периодизацию историко-культурного
процесса в зависимости от:
Ответ:
технологических инноваций
373. Вопрос:
Закончите знаменитый афоризм М.Маклюена: Метод коммуникации
Ответ:
… и есть само сообщение
374. Вопрос:
С точки зрения М.Маклюена, жизнь человечества изменяет
Ответ:
любой новый метод и средство коммуникации
375. Вопрос:
Целостность человеческого труда в доиндустриальную эпоху в том, что субъект
труда
Ответ:
сам выполняет все действия, необходимые для получения завершенного изделия
376. Вопрос:
В условиях современности ситуация риска разворачивается в следующих областях
Ответ:
во всем вышеперечисленном и еще во многом другом (в медицине; в проблемах
межличностного общения; в производственных катастрофах)
377. Вопрос:
Какой из перечисленных ниже признаков, по Г.Риккерту, принадлежит природе:
Ответ:
все вышеперечисленные (существующее само по себе; не требующее вмешательства
человека ради своего возникновения; не имеющее отношение к культуре)
378. Вопрос:
В понимании Г.Риккерта, объект культуры:
Ответ:
возникает из объекта природы благодаря присоединению к нему ценности
379. Вопрос:
Согласно терминологии Г.Риккерта, вещи сами по себе уже являются для нас:
Ответ:
благами
380. Вопрос:
У. Бек призывает осознать единство человечества
Ответ:
перед лицом глобального экологического кризиса
381. Вопрос:
У. Бек полагает, что разрушение окружающей среды непосредственно связано с:
Ответ:
бедностью
382. Вопрос:
У. Бек полагает, что само современное общество выработало практику, которая
способна стать одним из средств предупреждения будущих глобальных проблем. Это:
Ответ:
публичность принятия решений
383. Вопрос:
Опасной причиной межцивилизационной войны, С. Хантингтону, является:
Ответ:
изменение расстановки сил между стержневыми странами разных цивилизаций
384. Вопрос:
В предполагаемом сценарии межцивилизационной войны, описанном С. Хантингтоном,
Россия:
Ответ:
в конце концов в качестве полноправного члена вступает в НАТО
385. Вопрос:
По С. Хантингтону, более стабильным может оказаться мир, в котором:
Ответ:
ядерным оружием обладают одно или два ключевых государства в каждой цивилизации
386. Вопрос:
По Э. Тоффлеру, основное требование, которое предъявляется в последние века по
отношению к новым технологиям – это...
Ответ:
возможность работать на экономический рост и военную мощь
387. Вопрос:
У Э. Тоффлера принципиальное отличие так называемой «Третьей волны» от
предыдущих состоит в том, что:
Ответ:
эта волна начинается не с технологий, а с социально-экономических задач, которые
стоят перед обществом
388. Вопрос:
«Демассификация» цивилизации, которую отражают средства массовой информации,
влечет за собой скачок объема информации, которой люди обмениваются друг с
другом, считает Э. Тоффлер. Это способствует тому, что:
Ответ:
люди нуждаются в информации, чтобы предвидеть, как другие люди будут относиться
к ним самим
389. Вопрос:
Согласно Э. Тоффлеру, современные выступления против передовых технологий
связаны с тем, что люди в техническом рывке чувствуют угрозу для себя.
Ответ:
Да
390. Вопрос:
«Технореволюционеры», в понимании Э. Тоффлера, это те, кто, исходя из факта, что
новые технологии способны нанести непоправимый ущерб планете, требуют, чтобы
новые технологии были более экологичны, чем более ранние разработки.
Ответ:
Да
391. Вопрос:
Явление, которое Э. Тоффлер называет «первой волной», связано с обилием образов
и информации, с которой сталкивался в течение жизни человек.
Ответ:
Нет
392. Вопрос:
По Э. Тоффлеру, во время «Второй волны» образы, разработанные централизованно,
служили для индивидуализации человека, для его осознания самого себя и связи с
окружающим миром.
Ответ:
Нет
393. Вопрос:
Э. Тоффлер полагает, что сейчас для представителей любого общества, любой группы
людей существуют свои журналы. Это связано с дешевизной малотиражных изданий, а
также с запросом на такие издания.
Ответ:
Да
394. Вопрос:
Демассифицированные средства массовой информации, а также возвышение клип-
культуры, по Э. Тоффлеру, существенной чертой имеют согласие по основным
политическим, научным и другим вопросам. Это связано с тем, что общество
стремится к унификации, к консенсусу.
Ответ:
Нет
395. Вопрос:
Именно с И.Канта в эстетике идет традиция, рассматривать роль субъекта в
эстетическом восприятии как несущественную.
Ответ:
Нет
396. Вопрос:
Эстетический опыт позволяет человеку найти свое место во вселенной.
Ответ:
Да
397. Вопрос:
Эстетическое сознание только в последние столетия стало частью человеческого
сознания, поэтому его изучение только начинается.
Ответ:
Нет
398. Вопрос:
В.В. Бычков отстаивает идею, что эстетический опыт был присущ человеку с
древности
Ответ:
Да
399. Вопрос:
Согласно В.В. Бычкову, эстетический опыт означает только одно – умение
воспринимать эстетические ценности
Ответ:
Нет
400. Вопрос:
Понятие природы является важным для философии культуры.
Ответ:
Да
401. Вопрос:
Понятие природы обозначает конкретно все разнообразие явлений в мире. Ему нельзя
давать узкой трактовки, например, как среда обитания человека.
Ответ:
Нет
402. Вопрос:
Новоевропейский девиз «Знание — сила!» обозначает идею изучения природы ради
сохранения ее богатства силами просвещенного человечества.
Ответ:
Нет
403. Вопрос:
Особенностью современной культуры является проблема изменения природной среды
под влиянием деятельности человека.
Ответ:
Нет
404. Вопрос:
Особенность будущего как предмета исследования в том, что оно помогает проверить
уже имеющиеся научные модели.
Ответ:
Да
405. Вопрос:
В работах Ю. М. Лотмана и М. Маклюэна представлен схожий подход к исследованию
общества. Различие между авторам только в том, что один является марксистом, а
другой – нет.
Ответ:
Нет
406. Вопрос:
В определенном смысле технической революцией можно считать создание каменных
орудий труда древним человеком.
Ответ:
Да
407. Вопрос:
С точки зрения Р. Коллингвуда, особенность философии в том, что она исследует
мысль саму по себе.
Ответ:
Нет
408. Вопрос:
По Р. Коллингвуду, прошлое для философа истории – это систематическая связь
объектов, познанных наукой историей.
Ответ:
Да
409. Вопрос:
Р. Коллингвуд замечает, что философия является по природе именно философией
истории, поскольку происходит из Древней Греции, в которой и возникла наука
история.
Ответ:
Нет
410. Вопрос:
Р. Коллингвуд заявляет, что ни точные, ни естественные науки не способны
исследовать историю.
Ответ:
Да
411. Вопрос:
Р. Коллингвуд полагает, что изучающий философию истории должен иметь собственный
опыт исторического мышления, а это значит, что это доступно любому образованному
человеку.
Ответ:
Нет
412. Вопрос:
Р. Коллингвуд сводит предмет истории к таким фактическим данным, как документы.
Ответ:
Да
413. Вопрос:
Р. Коллингвуд считает, что наибольшей рефлексии и философского опыта требует
ответ на вопрос, каково определение истории.
Ответ:
Нет
414. Вопрос:
Ретроспективный взгляд сталкивается с крайне противоречивым определением Красоты
во все времена, согласно У. Эко.
Ответ:
Нет
415. Вопрос:
Как говорит У. Эко, противоречие между "Красотой провокации" и "Красотой
потребления" не типично для ХХ в.
Ответ:
Нет
416. Вопрос:
По У. Эко, основную линию выражения "Красоты провокации" можно найти в
авангардистском искусстве.
Ответ:
Да
417. Вопрос:
К середине ХХ в. отчетливо просматривается сближение "Красоты провокации" и
"Красоты потребления".
Ответ:
Да
418. Вопрос:
У. Эко утверждает, что цель массовой культуры ХХ в. - сконструировать новый
идеал Красоты.
Ответ:
Нет
419. Вопрос:
Согласно М.Шелеру понятие «человек» двусмысленно – потому, что человек
одновременно включается в число других живых существ и мыслится совершенно
независимо от них.
Ответ:
Да
420. Вопрос:
Согласно М.Шелеру, философия должна избежать такой ошибки, как смешение поиска
сущности человека с обоснованием его особого положения в мире.
Ответ:
Нет
421. Вопрос:
По М.Шелеру, никакое сознание невозможно без первоначального сопротивления мира
живому существу.
Ответ:
Да
422. Вопрос:
Согласно М.Шелеру, не интеллект и не способность выбора возвышает человека над
животными.
Ответ:
Да
423. Вопрос:
Р. Ингарден поднимает вопрос о том, важна ли для эстетического переживания
реальность созерцаемого предмета.
Ответ:
Да
424. Вопрос:
Р. Ингарден утверждает, что предметами эстетического восприятия не могут быть
полностью выдуманные предметы.
Ответ:
Нет
425. Вопрос:
Согласно Р. Ингардену, когда эстетическое переживание относится к реальному
объекту, его реальность будет далее необходима для процесса эстетического
переживания, а если оно не относится к реальному объекту, то его реальность
несущественна.
Ответ:
Нет
426. Вопрос:
По Р. Ингардену, эстетическое переживание, в отличие от познавательного,
является единомоментным, мгновенным, не предполагает разнообразия стадий.
Ответ:
Нет
427. Вопрос:
Р. Ингарден полагает, что, в отличие от эстетического переживания, в
познавательном опыте важно подтвердить принадлежность воспринимаемых нами
качеств объекта самому этому объекту.
Ответ:
Да
428. Вопрос:
Согласно Р. Ингардену, есть различие в восприятии реального тела без рук и
скульптуры без рук.
Ответ:
Да
429. Вопрос:
Р. Ингарден считает, что сложность и многоаспектность эстетического опыта
приводит к возникновению единства и целостности воспринимаемых эстетических
качеств.
Ответ:
Да
430. Вопрос:
Согласно Фейербаху, сущность религии в том, что она есть особая форма космологи
как учения о начале мира, его основных законах и устройстве.
Ответ:
Нет
431. Вопрос:
Л.Фейербах приходит к выводу, что не только языческие боги являются отражением
человека, но и единый бог монотеистических религий.
Ответ:
Да
432. Вопрос:
Л.Фейербах полагал, что сама по себе религия, хоть и является заблуждением, но
играет конструктивную роль в истории человечества.
Ответ:
Нет
433. Вопрос:
Согласно Фейербаху, различие между религией и атеизмом в том, что религия и само
понимание бога меняется с ходом истории, а атеистическая установка по своему
содержанию остается неизменной.
Ответ:
Нет
434. Вопрос:
Л.Фейербах присоединяется к теории, что исходным для возникновения религии было
некое интуитивное чувство существования и присутствия каких-то высших существ,
уважение к ним.
Ответ:
Нет
435. Вопрос:
Л.Фейербах приходит к выводу, что освобождение от страха перед полезными для
человека природными явлениями становится началом науки и атеизма.
Ответ:
Нет
436. Вопрос:
Фейербах считает важным отметить, что необычные, яркие события и явления в
большей степени способствуют развитию религиозного миросозерцания, чем
закономерные, часто повторяющиеся явления.
Ответ:
Да
437. Вопрос:
Согласно С.Л.Франку, философия и религия имеют одинаковые основания и цели.
Ответ:
Нет
438. Вопрос:
Философия, полагает Франк, не способна понятийно выразить отношение к богу как
живой личности.
Ответ:
Да
439. Вопрос:
По Франку, категориальный аппарат и логическая доказательность философии
наилучшим образом подходит для постижения религиозных истин.
Ответ:
Нет
440. Вопрос:
Согласно С.Л.Франку, признак развитой философии как раз в признании неполноты и
незаконченности знания.
Ответ:
Да
441. Вопрос:
С.Л. Франк признает, что религиозное понятие о боге противоречиво.
Ответ:
Да
442. Вопрос:
С.Л. Франк полагал, что религиозная вера не нуждается в рациональном обосновании
своих положений.
Ответ:
Да
443. Вопрос:
Сартр полагает, что признавать за человеком некую единую «сущность», «природу» и
т.п., значит относиться к человеку как к произведенной вещи.
Ответ:
Да
444. Вопрос:
Согласно Ж.-П. Сартру, самая важная, первая характеристика бытия человека в том,
что он должен забыть себя и нести ответственность за весь человеческий род.
Ответ:
Нет
445. Вопрос:
С точки зрения Сартра, невозможно не только определить сущность человека как
такового. Неправильно воспринимать мир так, как если бы в нем были некие общие
условия человеческого существования.
Ответ:
Нет
446. Вопрос:
Согласно Сартру, бога нет, и это значит, что нет ограничений моральных; поэтому,
рассуждает философ, за свои страсти и желания никто не несет ответственности.
Ответ:
Нет
447. Вопрос:
Платон отмечает, что любитель мудрости разборчив в своей любви и выбирает тот
тип мудрости, который ему ближе.
Ответ:
Нет
448. Вопрос:
Платон неодобрительно отзывается о людях, которые рады учиться многому и
интересуются разными науками.
Ответ:
Да
449. Вопрос:
Мнением в отношении красоты Платон называл познание красоты самой по себе.
Ответ:
Нет
450. Вопрос:
Для Платона нет различия, во сне или наяву человек грезит, если он путает мнение
и истину.
Ответ:
Да
451. Вопрос:
Знанием, по Платону, нужно называть истинное знание, а мнением – ошибочное.
Ответ:
Да
452. Вопрос:
Платон отмечает, что знание – это мощнейшая способность человека.
Ответ:
Да
453. Вопрос:
Мы далеко не всегда знаем истину, но ее важно знать, потому что она:
Ответ:
всегда имеет к нам отношение
454. Вопрос:
Уже в античной философии было осуществлено разделение на:
Ответ:
истину и мнение
455. Вопрос:
Важная характеристика истины в том, что она:
Ответ:
остается неизменной
456. Вопрос:
Согласно Платону, «идеи» как предмет истинного знания:
Ответ:
вечны и неизменны
457. Вопрос:
Настаивая на том, что поэты должны быть изгнаны из идеального государства,
Платон исходил из того, что инструмент познания это:
Ответ:
мышление
458. Вопрос:
С точки зрения Парменида, исключительной деятельностью человека, направленной на
познание истины, является:
Ответ:
мышление
459. Вопрос:
На латинском «истина»:
Ответ:
veritas
460. Вопрос:
В средневековой философии важный аспект познания истины в том, что
Ответ:
все сущее сотворено богом
461. Вопрос:
Для понимания истины в Новое время характерен акцент
Ответ:
на самом познающем истину субъекте
462. Вопрос:
Поскольку в Новое время познающий истину субъект рассматривается как
самостоятельный, то большое значение приобретает:
Ответ:
отслеживание и избегание ошибок
463. Вопрос:
Ф.Бэкон различал четыре рода “идолов”, один из которых:
Ответ:
идол пещеры
464. Вопрос:
Термин «чистая доска» в эмпиризме Дж.Локка значит
Ответ:
человек не обладает никакими врожденными знаниями
465. Вопрос:
И.Кант полагал, что наше познание начинается с чувственного опыта
Ответ:
однако, до всякого познания в душе есть форма познания
466. Вопрос:
Согласно И.Канту, опыт является единством
Ответ:
чувственности и рассудка
467. Вопрос:
Основателем и одним из важнейших представителей феноменологии был
Ответ:
Э.Гуссерль
468. Вопрос:
Один из исходных принципов феноменологической теория познания таков:
Ответ:
наши знания происходят из опыта
469. Вопрос:
Принцип интенциональности сознания у Э.Гуссерля значит:
Ответ:
все вышеперечисленное (постоянная направленность сознания на предмет; что
сознание никогда не бывает пустым; что вещь не существует изначально, до
интенционального акта, но впервые этим актом конституируется, создается)
470. Вопрос:
Согласно феноменологии Э.Гуссерля, непосредственно нам даны:
Ответ:
не вещи, как они существуют сами по себе, а вещи как предметы нашего сознания
471. Вопрос:
«Классической» концепцией истины считается ее восприятие как:
Ответ:
соответствие мышления предмету
472. Вопрос:
Какие из перечисленных философов относятся к философскому прагматизму?
Ответ:
Чарльз Сандерс Пирс
473. Вопрос:
То, что истины – это правила, способствующие успешной деятельности, полагает
такая философская теория, как
Ответ:
прагматизм
474. Вопрос:
Философом, по Платону, следует считать того, кто
Ответ:
ценит все существующее само по себе
475. Вопрос:
Платон характеризовал мнение как
Ответ:
нечто среднее между знанием и незнанием
476. Вопрос:
Согласно Платону, знание:
Ответ:
имеет своим предметом бытие с целью постичь, каково оно
477. Вопрос:
Роль сомнения, по Декарту, в том, что оно позволяет
Ответ:
все вышеперечисленное (избегать поспешных выводов; рассматривать только то, что
представляется ясным и отчетливым; препятствует считать истинным то, что
неочевидно)
478. Вопрос:
Согласно Декарту, философский призыв преобразовать свои знания не подходит:
Ответ:
оба данных типа людей (людям, которые убеждены, что знают больше других и готовы
судить обо всем; людям, которые считают себя менее способными, чем другие; ни
один из указанных типов людей)
479. Вопрос:
Какого из приведенных ниже принципов нет в списке правил, предлагаемых Декартом
в качестве основных правил метода:
Ответ:
упражнять рассудок, не утомляя сильно воображение
480. Вопрос:
Раскрывая значение истины как aletheia, Хайдеггер обращает внимание на такое
исходное значение этого древнегреческого слова, как
Ответ:
раскрытие
481. Вопрос:
У Хайдеггера понимание истины как aletheia непосредственно связано с
Ответ:
ролью человека, идущего навстречу истине
482. Вопрос:
Согласно Хайдеггеру, в новоевропейской метафизике возобладало не стремление к
постижению истины самой по себе, а проблема:
Ответ:
правильности использования разума человека
483. Вопрос:
В доказательство, что пространство не есть эмпирическое понятие, Кант приводит
такой аргумент:
Ответ:
можно представить пустое пространство, но невозможно представить отсутствие
самого пространства
484. Вопрос:
Согласно И.Канту, форма и условия восприятия объектов в пространстве:
Ответ:
находятся в душе человека изначально
485. Вопрос:
В своем учении о пространстве И.Кант, как он полагал, обосновал такую науку,
как:
Ответ:
геометрия
486. Вопрос:
Важнейшая цель метода, предлагаемого Декартом, в том, что он:
Ответ:
позволяет пользоваться собственным разумом наилучшим образом
487. Вопрос:
Важнейшим выводом исследования Кантом чувственного восприятия с его формальной
стороны, является то, что формами чувственного созерцания являются:
Ответ:
пространство и время
488. Вопрос:
Согласно И.Канту, априорное значение философии в том, что ее конечная цель –
построить систему знания, независящую от человеческого разума и знания.
Ответ:
Нет
489. Вопрос:
И.Кант полагает, что исследование человека как порождения природы и как
существа, которое способно преобразовывать себя само, должно быть предметом
одной и той же науки.
Ответ:
Нет
490. Вопрос:
И.Кант обращает внимание на то, что непосредственное изучение человека
сталкивается с той трудностью, что его поведение станет неестественным, если он
будет знать, что является объектом изучения.
Ответ:
Да
491. Вопрос:
Согласно Канту, наибольшие преимущества для существования человека дает
республика, потому что естественная свобода человека в ней ограничивается
законом как принуждением, исходящим от самого человека.
Ответ:
tДа
492. Вопрос:
Аристотель считает, что этику лучше всего начинать изучать в детском возрасте.
Ответ:
Нет
493. Вопрос:
Аристотель полагает, что стремление к богатству не освобождает, а, наоборот,
порабощает.
Ответ:
Да
494. Вопрос:
Аристотель приходит к выводу, что высшее благо можно назвать счастьем.
Ответ:
Да
495. Вопрос:
Аристотель разделяет блага на три вида: 1. естественные и необходимые, 2.
естественные и не необходимые, 3. противоестественные.
Ответ:
Нет
496. Вопрос:
Согласно Аристотелю, добродетелью в собственном смысле слова можно называть
только добродетели, относящиеся к душе.
Ответ:
Да
497. Вопрос:
Аристотель включает в число добродетелей когнитивные навыки.
Ответ:
Да
498. Вопрос:
Августин призывает к Богу, чтобы он поведал о сотворении неба и земли, поскольку
не может обратиться к Моисею.
Ответ:
Да
499. Вопрос:
Важным свойством, по Августину, сотворенного, является увядание и смерть.
Ответ:
Нет
500. Вопрос:
Августин считает, что вечность проявляет себя в том, что в вечности всё
пребывает как настоящее, во всей своей полноте. Так он отвечает всем тем, кто
спрашивает, почему в Боге родилась воля к сотворению, которой там раньше не
было.
Ответ:
Да
501. Вопрос:
Августин утверждает, что до создания земли и неба Бог сотворил только время.
Ответ:
Нет
502. Вопрос:
Знаменитая цитата Августина «Что же такое время? Если никто меня об этом не
спрашивает, я знаю, что такое время; если бы я захотел объяснить спрашивающему —
нет, не знаю» иллюстрирует идею о том, что вечность времени познается только
Богом.
Ответ:
Нет
503. Вопрос:
Августин иллюстрирует примером о восходящем солнце идею о том, что будущее живет
в настоящем времени в представлениях, образах.
Ответ:
Да
504. Вопрос:
Одним из вопросов философии религии является определение ее статуса.
Ответ:
Да
505. Вопрос:
Философия религии всегда опирается на вероучение той или иной религии и тесно
связана с теологией
Ответ:
Нет
506. Вопрос:
Специфической особенностью теологии является подчеркивание приоритета разума над
верой.
Ответ:
Нет
507. Вопрос:
Религия может быть определена как мировоззрение, связанное с верой в
божественное, которое достойно поклонения.
Ответ:
Да
508. Вопрос:
Философия окончательно осознает себя автономной от теологии к концу Просвещения.
Ответ:
Нет
509. Вопрос:
Фейербах считал, что истоки религии лежат в чувстве зависимости человека.
Следовательно, их надо искать в антропологических и психологических основаниях.
Ответ:
Да
510. Вопрос:
Карл Маркс интерпретировал религию как «отчужденное сознание», возникающее на
основе экономического отчуждения.
Ответ:
Да
511. Вопрос:
В начале данной части Декарт приводит в пример различные планировки городов,
подтверждая мысль, что построенное и созданное по единому плану совершеннее
возникшего случайно.
Ответ:
Да
512. Вопрос:
Согласно Декарту, разумное мнение здравомыслящего человека не может быть лучше
научного.
Ответ:
Нет
513. Вопрос:
Декарт полагает, что требуются неотложные изменения в образе жизни и мышлении
европейского человека, и что требуется раз и навсегда отказаться от всего
отжившего.
Ответ:
Нет
514. Вопрос:
Декарт подчеркивает пользу изучения разнообразия мнений и обычаев для
становления человека.
Ответ:
Да
515. Вопрос:
С точки зрения Декарта, логика сама по себе способна дать изложение как ясных и
верных, так и смутных и неверных знаний.
Ответ:
Да
516. Вопрос:
Согласно Декарту, если мы не можем наблюдать причинно-следственную связь
естественным образом, то мы не имеем оснований предполагать ее наличие в теории.
Ответ:
Нет
517. Вопрос:
Согласно Канту, все религии можно разделить на естественные и искусственные.
Ответ:
Нет
518. Вопрос:
Для Канта важным было разделение на религию, в истинности которой можно
убедиться посредством одного разума, и религию, которую можно понять посредством
учености
Ответ:
Да
519. Вопрос:
По Канту, даже религию откровения можно в каком-то смысле рассматривать как
естественную.
Ответ:
Да
520. Вопрос:
Согласно Канту, для религии требуется понятность для каждого и единодушие.
Ответ:
Да
521. Вопрос:
Кант приходит к выводу, что подлинная святость дается только свыше и не может
требовать подтверждения собственными делами.
Ответ:
Нет
522. Вопрос:
Согласно И.Канту, смысл отдавать священное знание в руки ученых в том, что
именно они уже выбрали образ жизни в вере.
Ответ:
Нет
523. Вопрос:
Согласно И.Канту, учение христианства построено не только на общих принципах, но
и на фактах.
Ответ:
Да
524. Вопрос:
С. Хантингтон считает, что в грядущей глобальное войне будут противоборствовать
две силы: мусульмане и не-мусульмане.
Ответ:
Да
525. Вопрос:
С. Хантингтон считает, что изменение расстановки сил между цивилизациями – то
есть, растущая мощь Индии, – повлечет за собой межцивилизационную войну.
Ответ:
Нет
526. Вопрос:
Важнейшее значение для современной войны (даже в потенциальном сценарии) и для
всех ее участников имеет, по мнению С. Хантингтона, доступ к информационным
технологиям и цифровым устройствам.
Ответ:
Нет
527. Вопрос:
С. Хантингтон полагает, что в случае войны Запад все интенсивнее будет
стремиться заручиться добрыми отношениями с Россией, и оказать ей поддержку в
распространении контроля над богатыми нефтью странами к югу.
Ответ:
Да
528. Вопрос:
Ключевым и тревожащим моментом грядущей цивилизационной войны С. Хантингтон
считает перераспределение ресурсов в странах с разной экономической системой.
Ответ:
Нет
529. Вопрос:
Хантингтон делает важный вывод о том, что для недопущения цивилизационных войн
необходимо невмешательство стран одной цивилизации во внутренние дела стран
другой цивилизации.
Ответ:
Да
530. Вопрос:
Объективное исследование окружающего мира, исключающее центральное положение
человека, необходимо и возможно.
Ответ:
Нет
531. Вопрос:
По П. Тейяр де Шардену, человек уникален, поэтому его невозможно изучать при
помощи естественных наук.
Ответ:
Нет
532. Вопрос:
По П. Тейяр де Шардену, эволюция человека продолжается.
Ответ:
Да
533. Вопрос:
Методологическая установка П. Тейяр де Шардена, а также одно из высших
предназначений человека, сформулированы им в афоризме «победить или погибнуть».
Ответ:
Нет
534. Вопрос:
По П. Тейяр де Шардену, особое положение человека в космосе отличается тем, что
каждый способен мыслить себя как высшее существо, отдельное от остального
человечества.
Ответ:
Нет
535. Вопрос:
Согласно Дж.Э.Муру, этика занимается суждениями о том, что такое истина, мир,
как мы можем его познать, а отсюда следует вопрос о том, в каких правильных
суждениях мы можем выразить истину.
Ответ:
Нет
536. Вопрос:
По Дж.Э.Муру, важнейшим для этики будет определение понятия долга.
Ответ:
Нет
537. Вопрос:
Парадоксальный, на первый взгляд, тезис Дж.Э.Мура - в том, что понятие «блага»
неопределимо.
Ответ:
Да
538. Вопрос:
Сравнивая слова «добро» и «желтый», Дж.Э.Мур ставит целью показать, что
нравственность зависит от восприятия отдельного человека
Ответ:
Нет
539. Вопрос:
Согласно Дж.Э.Муру, подлинный предмет и цель этики – не знание, а практика.
Ответ:
Нет
540. Вопрос:
По Т. Гоббсу третий естественный закон заключается в том, чтобы люди выполняли
соглашения и обязательства.
Ответ:
Да
541. Вопрос:
Т.Гоббс утверждает, что невозможно соблюдение договора до того, как люди
перестанут находиться в состоянии войны друг с другом.
Ответ:
Да
542. Вопрос:
По Т.Гоббсу, для осуществления выполнения обязательств и договоренностей между
людьми должна появиться власть, могущая эти обязательства привести к единой
форме, зафиксировать.
Ответ:
Нет
543. Вопрос:
Точка зрения Т.Гоббса состоит в том, что и выполнение, и невыполнение
обязательств могут не противоречить разуму.
Ответ:
Нет
544. Вопрос:
Т. Гоббс проводит важную разницу между справедливостью людей и поступков,
утверждая, что справедливость поступков видится в отношении этих поступков к
разуму, а справедливость людей – в отношении разума и характера человека.
Ответ:
Да
545. Вопрос:
Одиннадцатый естественный закон, по Т.Гоббсу, – закон беспристрастия. Он гласит,
что необходимо каждому воздавать то, что принадлежит ему по разуму.
Ответ:
Да
546. Вопрос:
Термин «история» означает «расспрашивание, добывание знаний».
Ответ:
Да
547. Вопрос:
Новаторство Геродота состояло в двух вещах: в том, что он сделал предметом
своего исследования деятельность людей, а также, в том, что для исследования он
расспрашивал очевидцев и критически сопоставлял полученные сведения.
Ответ:
Да
548. Вопрос:
История древнего Рима, древней Греции – эсхатологична, линейна.
Ответ:
Нет
549. Вопрос:
Эсхатология христианства, то есть, такое понимание истории, которое связано с
ожидание Страшного суда, была определена и разработана отцами церкви в I-III
веках.
Ответ:
Нет
550. Вопрос:
Европейские мыслители уже в эпоху Ренессанса приходят к осознанию того, что
свобода реализуется преобразование действительности.
Ответ:
Да
551. Вопрос:
Основу исторического процесса составляет всё множество исторических фактов.
Ответ:
Нет
552. Вопрос:
Современное понимание прогресса предложил Н. Кондорсе еще в XVIII веке: прогресс
– это поступательное движение человечества от простых форм социальной
организации к более сложным.
Ответ:
Да
553. Вопрос:
Согласно Ж.-Ж.Руссо, собственность является явлением, спонтанно возникающим в
определенный момент развития общества.
Ответ:
Нет
554. Вопрос:
555. Вопрос:
По мнению Ж.-Ж.Руссо, вероятно, что языки возникли на островах, а потом были
распространены среди жителей материка.
Ответ:
Да
556. Вопрос:
Первым шагом к общественному неравенству, по мнению Ж.-Ж.Руссо, явилось
общественное уважением, которое сопровождало тех людей, которые лучше других
что-либо делали.
Ответ:
Да
557. Вопрос:
По Ж.-Ж.Руссо наилучшим временем для человека и человеческого общества был
период естественный, когда доброта и изначальная кротость сопровождали любое
начинание человека, когда морали в ее современном понимании еще не было.
Ответ:
Нет
558. Вопрос:
Ж.-Ж.Руссо утверждает, что неизбежным следствием обработки земли в земледелии
является ее обеднение и уничтожение.
Ответ:
Нет
559. Вопрос:
Ж.-Ж.Руссо утверждает, что вслед за появлением имущественного неравенства идут
беззаконие и беды, которые делают людей злыми.
Ответ:
Да
560. Вопрос:
Особенность подхода Жана Бодрийяра к потреблению в современной культуре в том,
что оно обеспечивает удовлетворение потребностей отдельного человека.
Ответ:
Нет
561. Вопрос:
Ж.Бодрийяр утверждает, что реальный предмет повседневного опыта не имеет
значения в современной культуре.
Ответ:
Да
562. Вопрос:
В анализе Ж.Бодрийяра выясняется, что подарок как символический предмет выражает
собой положительное, эмоционально-позитивное отношение человека к человеку.
Ответ:
Нет
563. Вопрос:
По Ж.Бодрийяру, можно говорить о том, что знаки сами обмениваются друг с другом
без участия человека.
Ответ:
Да
564. Вопрос:
Ж.Бодрийяр утверждает, что предмет потребления должен обязательно сохранять свою
функцию, характеристики, влияющие на его использование человеком.
Ответ:
Да
565. Вопрос:
Ж.Бодрийяр делает вывод, что предмет потребления в современной культуре
существует отдельно от общества в неком собственном мире знаков.
Ответ:
Нет
566. Вопрос:
Выясняя различие наук о природе и наук о культуре, Г. Риккерт вначале указывает
на основной принцип их разделения, а потом объясняет различие в предметах этих
наук.
Ответ:
Нет
567. Вопрос:
Особенность ценностей, по Г. Риккерту, в том, что мы не можем сказать,
существуют они или нет, а только – имеют они значение или не имеют.
Ответ:
Да
568. Вопрос:
По Г.Риккерту, науки о природе сами естественным образом являются частью
природы, а науки о духе – частью культуры.
Ответ:
Нет
569. Вопрос:
Согласно Г.Риккерту, между природой и культурой существует связь – это
воспринимающее ценности психическое существо.
Ответ:
Да
570. Вопрос:
По Г.Риккерту, основное смысл выражения "духовные ценности" заложен в понимании
того, что они духовные.
Ответ:
Нет
571. Вопрос:
Г.Риккерт подвергает критике теорию познания как отражения.
Ответ:
Да
572. Вопрос:
Кант отталкивается от мысли Бенжамена Констана, утверждавшего, что правду
следует говорить всем при любых обстоятельствах.
Ответ:
Нет
573. Вопрос:
Один из вопросов, который ставит Кант, таков: можно ли лгать, если мы не можем
уклониться от ответа
Ответ:
Да
574. Вопрос:
С точки зрения Канта, принимая решение о том, солгать или нет, я должен помнить
о том вреде, который может нанести моя ложь конкретному человеку
Ответ:
Нет
575. Вопрос:
И.Кант занимает такую крайнюю позицию по отношению ко лжи, согласно которой она
никогда не может быть оправдана.
Ответ:
Да
576. Вопрос:
Порядок человеческого бытия носит общественный характер и представляет собой
систему...
Ответ:
взаимодействий между людьми
577. Вопрос:
Во взаимодействии человека с другими людьми формируются:
Ответ:
сознание, речь, трудовые навыки
578. Вопрос:
Социальный номинализм предполагает, что общество является:
Ответ:
совокупностью людей, которые осуществляют действия под влиянием собственных
интересов
579. Вопрос:
Робинзон Крузо пользуется орудиями труда, технологиями, трудовыми навыками,
приобретенными им в обществе, что говорит о:
Ответ:
том, что деятельность человека никогда не бывает индивидуальной
580. Вопрос:
В список базовых общих потребностей, благодаря которым жизнь людей
актуализируется в виде различных форм совместной деятельности, не входит
потребность в...
Ответ:
самореализации
581. Вопрос:
В сферы общественной жизни входят:
Ответ:
все, кроме творческой (экономическая; творческая; духовная; все, кроме
экономической; все, кроме духовной)
582. Вопрос:
Социальное расслоение возникает после того как появились излишки продукта,
присваиваемые некоторыми общинниками. Это зависело от...
Ответ:
совершенствования технологий производства
583. Вопрос:
Политическая сфера может быть оформлена только когда
Ответ:
возникла необходимость разрешения социально-стратовых противоречий
584. Вопрос:
Духовный опыт человека может определять идейно-смысловое, ценностное единство
общества, благодаря которому экономические, социальные и политические
различия...
Ответ:
примиряются
585. Вопрос:
По мнению автора, духовный опыт помогает раскрыть представления об основных
идеалах, имеющих...
Ответ:
универсальную значимость для общества
586. Вопрос:
Социальный институт – это
Ответ:
все вышеперечисленное (универсальная форма отношений между людьми, составляющая
структуру общества, механизм воспроизводства и поддержания социальных отношений;
совокупность норм и правил, закрепленная в традициях; способ взаимоотношений
людей, основанный на следовании культурным правилам)
587. Вопрос:
Аристотель утверждал, что семья – это
Ответ:
общение, естественным путем возникшее для удовлетворения повседневных
надобностей
588. Вопрос:
Первым семью в экономическом и индивидуалистическом понимании истолковал:
Ответ:
Дж. Локк
589. Вопрос:
Частная индивидуальная собственность получила распространение начиная с...
Ответ:
XVIII века
590. Вопрос:
Собственность – это исторически сложившиеся отношения между людьми но поводу...
Ответ:
присвоения и отчуждения жизненных благ
591. Вопрос:
Роль государства – обеспечение...
Ответ:
безопасности и устойчивости общества
592. Вопрос:
Непременным условием устойчивости, и безопасности общества является:
Ответ:
согласование интересов множества групп, различных по роду деятельности,
ценностям, образу жизни
593. Вопрос:
Государство – сила, удерживающая людей от худших их проявлений. Так считал:
Ответ:
никто из вышеперечисленных (С.Франк; В. Соловьев; К. Маркс)
594. Вопрос:
Впервые церковь институализируется во времена:
Ответ:
упадка Римской империи
595. Вопрос:
Решающим фактором, который определяет уникальность социокультурного организма,
является:
Ответ:
преображающая сила народного духа
596. Вопрос:
Существует следующая стратификационная система:
Ответ:
все вышеперечисленное (кастовая; рабовладельческая; классовая)
597. Вопрос:
Договор, согласно Т. Гоббсу, считается нарушенным, если:
Ответ:
имеет место несправедливость, т.е. невыполнение его условий
598. Вопрос:
Согласно Т.Гоббсу, определение справедливости, данное схоластами, гласит, что
она является:
Ответ:
волей дать каждому его собственность
599. Вопрос:
По Т.Гоббсу, началом справедливости служит соглашение. А началом благодарности?
Ответ:
милость
600. Вопрос:
Согласно Ж.-Ж.Руссо, люди могли получить понятие о взаимных обязательствах
только тогда, когда:
Ответ:
человек научился объединяться с одними и остерегаться других людей
601. Вопрос:
Ж.-Ж.Руссо утверждает, что древние люди сами «надели ярмо» на себя и своих
потомков, доставляя себе разнообразные удобства,...:
Ответ:
которые стало мучительно потерять
602. Вопрос:
Ж.-Ж.Руссо говорит, что не может быть причинен ущерб там, где отсутствует
собственность, и называет это:
Ответ:
аксиомой Локка
603. Вопрос:
Ж.-Ж.Руссо считает, что равенство исчезло, и появилась собственность только
тогда, когда:
Ответ:
один человек стал нуждаться в помощи другого
604. Вопрос:
В число важнейших аспектов существования семьи, по Гегелю, входят:
Ответ:
все вышеперечисленное (собственность и имущество семьи; воспитание детей и их
последующий уход из семьи; брак как таковой)
605. Вопрос:
Гегель считает, что исходным пунктом брака является свободное согласие лиц
составить одно лицо (семью), при этом:
Ответ:
теряется единичная личность каждого
606. Вопрос:
Гегель считает, что женщина может быть образованной, однако:
Ответ:
она не способна обладать идеальным, не способна воспринимать философию и
некоторые высшие науки
607. Вопрос:
Ф.Энгельс приводит пример «родового» строя. Это:
Ответ:
индейцы Америки
608. Вопрос:
Согласно Ф.Энгельсу, потребность в деньгах возникает тогда, когда:
Ответ:
появляется товар, посредством которого оценивались все другие
609. Вопрос:
Энгельс пишет, что первым возникшим классом, который появился с возникновением
цивилизации, и не был напрямую связан с производством, был:
Ответ:
класс купцов
610. Вопрос:
По Ф.Энгельсу, налоги возникают там, где, в силу раскола общества на классы,
необходимо:
Ответ:
обеспечивать публичную власть
611. Вопрос:
Х. Ортега-и-Гассет полагает, что нет вечных истин, потому что понимание истин
меняется в ходе развития человечества.
Ответ:
Нет
612. Вопрос:
Согласно Х. Ортега-и-Гассету, истинные законы мира никак не связано со временем,
эпохами человеческой истории.
Ответ:
Да
613. Вопрос:
По Х. Ортега-и-Гассету, философия, как и все остальные науки, исследует то, что
в самом общем смысле известно.
Ответ:
Нет
614. Вопрос:
Х. Ортега-и-Гассет полагал, что надёжность экспериментально полученных знаний
позволяет науке решать серьёзные смысложизненные вопросы.
Ответ:
Нет
615. Вопрос:
Согласно Х. Ортега-и-Гассету, европейскую науку в определенном смысле можно
рассматривать как разновидность мифа
Ответ:
Да
616. Вопрос:
Слова «этика», «мораль» и «нравственность» имеют совершенно разные значения и не
могут использоваться взаимозаменяемо.
Ответ:
Нет
617. Вопрос:
Единственным адекватным аргументом против золотого правила нравственности
является то, что тогда человек, которому нравится испытывать страдания, будет
считать допустимым причинять их другим.
Ответ:
Нет
618. Вопрос:
Категория зла связана с идеей совершенствования человека.
Ответ:
Да
619. Вопрос:
Согласно Аристотелю, человек – разумное существо, поэтому у него не может быть
характеристик, общих с животными.
Ответ:
Нет
620. Вопрос:
В этике Аристотеля такие качества, как рассудительность и мудрость, тоже
относятся к добродетелям.
Ответ:
Да
621. Вопрос:
Кантовское понимание автономии человека как нравственного существа значит
способность самому предписывать себе моральный закон.
Ответ:
Да
622. Вопрос:
Дж.Э. Мур бросил истории этики обвинение в «натуралистической ошибке» и тем
самым упрекнул ее в ненаучности и бессмысленности. Под «натуралистической
ошибкой» понимается убеждение, что нравственность должна происходить из природы
человека.
Ответ:
Нет
623. Вопрос:
У Н. Лумана постановка вопроса о производстве мира посредством масс медиа
связано с проблемой возникновения особого типа общества.
Ответ:
Да
624. Вопрос:
Н.Луман утверждает, что особенностью масс-медиа выступает четкое различение
фактологического и нормативного (морального) описания, что отражается, например,
на журналистской этике.
Ответ:
Нет
625. Вопрос:
Н.Луман полагает, что различие содержания и метода сообщения поможет раскрыть
манипуляции с информацией.
Ответ:
Нет
626. Вопрос:
Луман указывает на то, что особенность подачи информации в новостях в том, что
они все время производят проблемы и острые вопросы.
Ответ:
Да
627. Вопрос:
Н.Луман делает вывод, что ценности солидарности, мира и сотрудничества – вот что
вечно и не зависит от методов передачи информации.
Ответ:
Нет
628. Вопрос:
Для современной культуры, приходит к выводу Н.Луман, характерно внимание не
только к правдоподобности, истинности или ложности информации, но также к тому,
кто ее передает.
Ответ:
Да
629. Вопрос:
Н.Луман утверждает, что, несмотря на повсеместное развитие культуры масс-медиа,
основные понятия о свободе остаются неизменными.
Ответ:
Да
630. Вопрос:
К области эстетики относится вопрос:
Ответ:
является ли красота свойством самой вещи или объективно прекрасного или
безобразного не существует?
631. Вопрос:
Античное представление о гармонии подразумевало
Ответ:
совершенное соотношение, соразмерность частей предмета и всего мироздания
632. Вопрос:
Понятие о гармонии вещи исходит из предпосылки, что
Ответ:
вещи могут иметь объективные эстетические свойства
633. Вопрос:
Точка зрения, согласно которой красота – не свойство предмета, а определенное
отношение к нему, связано с такой категорией, как
Ответ:
вкус
634. Вопрос:
Основное произведение И. Канта, посвященное эстетике и философии искусства (в
современном их понимании) является:
Ответ:
«Критика способности суждения»
635. Вопрос:
С точки зрения И. Канта, суть эстетического отношения к предмету в
Ответ:
нашей в нем незаинтересованности
636. Вопрос:
Эстетический опыт ближе всего к такому типу опыта, как
Ответ:
опыт любви
637. Вопрос:
Какое из перечисленных качеств характерно для эстетического опыта?
Ответ:
уникальность переживаний
638. Вопрос:
Какое из данных суждений справедливо относительно эстетического опыта?
Ответ:
для эстетического опыта не требуется, чтобы чувственные данные были представлены
в полном виде и были соотносимым с тем или иным реальным объектом
639. Вопрос:
Каково соотношение эстетического опыта и художественного опыта?
Ответ:
художественный опыт – разновидность эстетического
640. Вопрос:
Утверждение, что для эстетического опыта важна форма воспринимаемых нами
чувственных данных, значит:
Ответ:
эстетический опыт образуется тогда, когда внимание обращается к тому, как
представлены нам те или иные чувственные данные
641. Вопрос:
Наиболее важными направлениями в современной эстетике, исследующим структуру
эстетического опыта, являются:
Ответ:
обе эти традиции (аналитическая философия; феноменология; ни одна из них)
642. Вопрос:
Представителем эстетики XX в., утверждавшим, что для эстетического опыта
характерны интенсивность, внутренняя согласованность и стремление к
завершенности, был
Ответ:
М.Бердсли
643. Вопрос:
Основанием для эстетического опыта являются чувственные объективные ощущения.
Однако, как указывал, например, М.Бердсли их одних недостаточно, они должны
дополняться:
Ответ:
субъективным переживанием
644. Вопрос:
Р.Ингарден утверждает, что эстетический опыт начинается со своеобразного
игнорирования вопроса о реальности предметов. Это делается философом для того,
чтобы:
Ответ:
отличить эстетическое отношение к предмету от познавательного
645. Вопрос:
Какое суждение о строении эстетического опыта верно?
Ответ:
эстетический опыт является сложным процессом с характерным для него строением
646. Вопрос:
Эстетическая реакция, реакция на эстетический опыт может принимать:
Ответ:
вербальные и невербальные формы
647. Вопрос:
Эстетические реакции, выраженные в форме восклицаний «Ах!» и «Это прекрасно!» с
точки зрения содержания отличаются тем, что:
Ответ:
одна из них содержит слова, термины, давно ставшие эстетическими категориями
(«прекрасное»), а другая – нет
648. Вопрос:
Какое из перечисленных свойств не принадлежит эстетическим категориям?
Ответ:
идея причинно-следственной связи между явлениями
649. Вопрос:
Какая эстетическая категория может считаться основной?
Ответ:
«прекрасное»
650. Вопрос:
Сколько фаз эстетического опыта выделял Роман Ингарден?
Ответ:
5
651. Вопрос:
Какова, по Р. Ингардену, роль реального предмета для эстетического переживания?
Ответ:
эстетическое переживание иногда начинается c наблюдения реального предмета
652. Вопрос:
Р. Ингарден считал, что
Ответ:
оба ответа верные (реальность объекта не является необходимой для процесса
эстетического переживания; реальность объекта не является причиной того, что в
эстетическом переживании нам что-то нравится или не нравится; оба ответа
неверные)
653. Вопрос:
Согласно Р. Ингардену, для эстетического восприятия
Ответ:
допустимо придумывать отсутствующие у объекта качества
654. Вопрос:
Согласно И.Канту, говоря, что предмет красив, мы, на самом деле:
Ответ:
говорим о субъекте и его чувстве удовольствия
655. Вопрос:
И.Кант утверждает, что для того, чтобы считать нечто прекрасным, нам требуется
Ответ:
ничто из перечисленного выше (знать, средством для чего может быть этот предмет;
знать, каким должен быть данный предмет в идеале; понимать причины, вызвавшие
возникновение данного предмета)
656. Вопрос:
Согласно И.Канту, существует три вида заинтересованного отношения человека к
вещи. Какое из них он называет наиболее свободным?
Ответ:
прекрасное; то, что просто нравится
657. Вопрос:
И.Кант формулирует следующее определение прекрасного:
Ответ:
вещь, о которой мы судим без всякого интереса
658. Вопрос:
К первому виду «перепадов» в развитии идеи Красоты в массмедиа У.Эко относит:
Ответ:
разнообразие соседствующих моделей красоты в каждый период
659. Вопрос:
Согласно У. Эко, в 20-30-ее годы отношение массмедиа к идеалам Красоты
характеризуется:
Ответ:
заимствованием идеалов, поставляемых элитарным искусством
660. Вопрос:
Элементы ритуальности, мистериальности У. Эко видит в
Ответ:
во всем вышеперечисленном (хеппенингах; дискотеках; рок-концертах)
661. Вопрос:
Единственным направлением авангардного искусства, которое наследует идее
геометрической гармонии, У.Эко называет:
Ответ:
абстрактное искусство
662. Вопрос:
Элементом эстетического сознания является:
Ответ:
все вышеперечисленное (эстетические эмоции и переживания; эстетические суждения;
эстетическое наслаждение)
663. Вопрос:
Господство рационализма и прагматизма в современной эстетике связано:
Ответ:
с рационализмом и герменевтическим дискурсом кураторов и искусствоведов
664. Вопрос:
Особенность эстетики в том, что она изучает в первую очередь идеального субъекта
восприятия и идеальное эстетическое отношение, а не конкретные произведения
искусства. Причина в том, что:
Ответ:
основной подход эстетики – изучать принципиальные, важнейшие проблемы